\documentclass[a4]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}

\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}{{#2}}}

\begin{document}
\section*{Structure de donnée complexité }
\today

\domain{Import statement from "ri.newgen"}
{
\paragraph{}
(Evite les conflits de numéros de type avec ceux définis par la RI)
}
\domain{External Ppolynome}
{
\paragraph{}
Le domaine {\bf Ppolynome} est utilisé pour représenter les
complexités des {\bf statement} en fonction de paramètres,
de variables et des indices de boucles englobantes.
Un Ppolynome est une liste de monômes, chaque monôme étant constitué
d'un coefficient flottant et d'un Pvecteur représentant le produit
des variables avec leurs puissances.
}

\domain{Complexity = eval:Ppolynome x varcount x rangecount x ifcount}
{
\paragraph{}
Au cours de l'évaluation, un champ {\bf complexité} est associée à
chaque {\bf statement}. Le sous-domaine {\bf eval} contient un polynôme
approchant la complexité du statement. Les sous-domaines
{\bf varcount}, {\bf rangecount} et {\bf ifcount} donnent des informations
statistiques sur la façon dont s'est déroulé l'évaluation de la
complexité, donc aussi sur la complexité elle-même. Ils comptent
en les classant les différents types de variables/boucles/tests 
rencontrés au cours de l'évaluation de la complexité.
}

\domain{Varcount = symbolic:int x guessed:int x bounded:int x unknown:int} 
{
\begin{itemize}
\item	{\bf symbolic} = nombre de variables qu'on voulait voir
	apparaitre en symbolique dans l'expression de la complexité
	("parameters" Fortran, indices de boucles, paramètres formels
	d'une subroutine). Cela donne des résultats faux si ce type de
	variable est modifiée au cours de l'exécution.

\item	{\bf guessed} = nombre de variables dont on a deviné la valeur
	grâce à l'analyse sémantique

\item	{\bf bounded} = nombre de variables qu'on a majoré ou minoré
	grâce à l'analyse sémantique

\item	{\bf unknown} = nombre de variables sur lesquelles on n'a trouvé aucune
	information, et que l'utilisateur n'a pas demandé de voir apparaitre
	dans la complexité. Ces variables sont toutes remplacées par la
	pseudo-variable UNKNOWN\_VARIABLE, qui prend à la fin de l'évaluation
	une valeur par défaut.
\end{itemize}
}

\domain{Rangecount = profiled:int x guessed:int x bounded:int x unknown:int} 
{
\begin{itemize}
\item	{\bf profiled} = nombre de boucles dont les bornes ont ete
	mesurées au moyen de profiling

\item	{\bf guessed} = nombre de boucles dont les bornes étaient au
	pire des polynômes de variables du type {\bf symbolic} ou
	{\bf guessed}

\item	{\bf bounded} = nombre de boucles dont les bornes ont été
	minorées/majorées grâce à l'analyse sémantique

\item	{\bf unknown} = nombre de boucles dont le nombre de tours n'a pu
	être découvert. Forcément nul après une passe
	de profiling. Tous ces nombres sont remplacés par la
	pseudo-variable: UNKNOWN\_RANGE, qui prendra à la fin de
	l'évaluation une valeur par défaut.
\end{itemize}
}

\domain{Ifcount = profiled:int x computed:int x halfhalf:int} 
{
\begin{itemize}
\item	{\bf profiled} = nombre de tests dont la probabilité a ete
	mesurée par du profiling

\item	{\bf computed} = nombre de tests dont la probabilité a été
	calculée. En particulier dans le cas où l'expression
	booléenne ne dépend que des indices des boucles englobantes
	et que leurs {\bf range}s sont du type {\bf guessed}.

\item	{\bf halfhalf} = nombre de tests dont la probabilité a ete
	prise égale a $\frac{1}{2}$ par défaut.
\end{itemize}

}

\end{document}
