%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{newgen_domain}
\usepackage[backref,pagebackref]{hyperref}

\begin{document}
\sloppy

Ces structures de données implémentent la détection des réductions
généralisées. Voir: Jouvelot, P., et Dehbonei, Babak, ``A Unified
Semantic Approach for the Vectorization and Parallelization of
Generalized Reductions'', ACM-ICS'89, Crete.

\section {Evaluation Symbolique}

\domain{Import expression from "ri.newgen"}
{}

\domain{Import entity from "ri.newgen"}
{}

Définition des expression symboliques utilisées pour la détection des
réductions. 

\domain{gexpression = guard:expression x expression}
{Une expression guardée est formée d'une garde et d'une expression
symbolique. La garde indique quand l'expression symbolique est valide }

\domain{sexpression = gexpressions:gexpression*}
{Une expression symbolique est formée d'une liste d'expressions
gardées. Toutes les gardes sont mutuellement exclusives.}

\section{Pattern-matching}

Definition des patterns qui décrivent les réductions généralisées.

\domain{pattern = variable:entity x condition:expression x parameter:expression x operator:entity x indices:entity*}
{Un {\tt pattern} décrit une réduction. La {\tt variable} est
l'entité sur laquelle la réduction est effectuée. La {\tt condition}
décrit la garde associée (dans le cas de conditionnelle, e.g., max).
Le {\tt parameter} définit la partie indépendante de la réduction.
L'{\tt operator} définit l'opération entre la variable et le
paramètre. Les {\tt indices} est la liste des variables d'unification
qui doivent être égales à l'index de la boucle la plus englobante.}


\section{Reduced loop}

\domain{reduced_loops = ordering:int*}
{This is the list of loops that are parallel with a reduction.}
\end{document}
\end
