%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{newgen_domain}
\usepackage[backref,pagebackref]{hyperref}

\title{PUMA: Représentation du Partitionnement}
\author{François Irigoin \\
	Corinne Ancourt\\
\\
	CRI, Ecole des Mines de Paris}


\begin{document}
\maketitle
\sloppy

\section{Structures de données externes}
\label{external}

\domain{External Pvecteur}
{ Le domaine {\tt Pvecteur} est utilisé pour représenter l'origine
du partitionnement, c'est-à-dire les coordonnées de l'origine de
la {\em tile} 0 dans le système de coordonnées initial.

Un Pvecteur est une suite de monômes, un monôme étant un couple
(coefficient,variable).  Le coefficient d'un tel couple est un entier,
positif ou négatif. La variable est une entité, sauf dans le cas du
terme constant qui est représenté par la variable prédéfinie de nom
{\tt TCST}. Les entités utilisées dans ce cas sont les indices initiaux.

La structure de données Pvecteur est importée de la bibliothèque d'algèbre
linéaire en nombres entiers du CRI.
}
\domain{External matrice}
{
Le domaine {\tt matrice} est utilisé pour représenter la matrice $P$
de partitionnement, qui définit le changement de base du système
de coordonnées des {\em tiles} au système de coordonnées initial.

Les matrices sont à coefficients rationnels, représentés par
des numérateurs entiers et un unique dénominateur. Les numérateurs sont
stockés sous forme pleine. Les dimensions de la matrice sont implicites.

Comme le domaine Pvecteur, la structure de données matrice est
importée de la bibliothèque d'algèbre linéaire en nombres entiers du
CRI.  }

\domain{tiling = tile:matrice x origin:Pvecteur}

\end{document}
\end
