%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS:
		DETECTEUR DE PARALLELISME ET GENERATEUR DE PROGRAMME \\
		RAPPORT DE SYNTHESE }
\newcommand{\auteur}{
        	François IRIGOIN \\
        	Pierre JOUVELOT \\
\vspace{0.5cm}
{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}
}
\newcommand{\docdate}{Décembre 1990}
\newcommand{\numero}{E138}
\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}\paragraph{}{\em #2}}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}

\vspace{2cm}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}

La détection du parallélisme et la production de programmes
parallèles s'appuient sur les résultats obtenus lors de l'analyse
sémantique (cf. rapport EMP-CAI-I~E137). Ces résultats comprennent une
première version du graphe de dépendance correspondant aux {\em
use-def chains}, des informations sur les effets interprocéduraux des
procédures ({\em SDFI}) et des prédicats sur les variables scalaires
entières du programme.

Modifiant légèrement l'ordre de présentation prévu dans le contrat,
nous décrivons successivement les transformations scalaires qui sont
effectuées pour supprimer un maximum de dépendances dues à cette
classe de variables, le test de dépendance, propre au CAI, qui fait
intervenir des calculs en nombres entiers et qui supprime un maximum de
dépendances portées par les tableaux, les transformations de
boucles qui sont effectuées en prenant en compte le graphe de
dépendance raffiné par la phase précédente et enfin la génération
de programmes parallèles.

Rappelons que les transformations de programmes sont présentées
globalement dans le rapport EMP-CAI-I~E/141.

\section{Transformations scalaires}

Comme nous l'expliquons dans le rapport consacré aux transformations de
programme (EMP-CAI-I~E/141), les transformations prévues peuvent être
généralisées en une transformation unique plus générale, la {\em
privatisation}. La privatisation consiste à détecter les variables
dont la durée de vie est égale à une itération de corps de boucle et
dont on peut donc ignorer les {\em output} et {\em anti} dépendances.

Une variable est locale (i.e. privée) à un corps de boucle (on pourra
ultérieurement généraliser cette notion à toutes les instructions,
en particulier les blocs) si sa valeur en entrée de boucle et sa valeur
en sortie ne sont pas utilisées; c'est typiquement le cas d'une
variable temporaire. Les dépendances inter-itérations dues à cette
variable peuvent être omises durant la phase de parallélisation;
chaque itération de boucle aura sa propre version de cette variable.

Pour effectuer automatiquement ce type de transformation (dont la
fréquence est très élevée en pratique), les chaines {\em use-def}
sont nécessaires pour vérifier les conditions de privatisation.  Les
paralléliseurs qui n'utilisent pas de chaines {\em use-def} ont
généralement recours à des directives fournies par l'utilisateur
(certifiant le caractère non-vivant de ces variables en entrée et
sortie de boucle) pour effectuer cette opération.

L'algorithme de privatisation est basé sur un calcul d'élimination.
Toutes les variables sont supposées locales aux boucles qui les
englobent. On parcourt alors le graphe de dépendance (en fait, les
{\em use-def chains}) de telle manière que chaque conflit détermine
le sous-ensemble des boucles englobantes communes qui préservent le
conflit. Une fois le graphe de dépendance parcouru, seules les
déclarations sémantiquement correctes de variables locales subsistent.
Ces déclarations sont stockées dans le membre {\tt locals}
définissant les boucles (le prettyprinter générant des déclarations
de type {\tt PRIVATE} quand des variables locales sont présentes).

D'autres transformations scalaires ont été expérimentées dans le
cadre de la détection des réductions. Voir ci-dessous les
transformations de boucles.

\section{Test de dépendance}

Le calcul du graphe de dépendances (voir la structure de données dans
l'annexe 1) est effectué selon les techniques de calcul linéaire
développées au CAI et publiées dans les proceedings de SIGPLAN'86. Il
consiste à raffiner le graphe de dépendances correspondant aux
{\em use-def chains}. Le calcul précis du graphe des dépendances est fait en
étudiant chaque conflit suggéré par les {\em use-def chains}. Il est
nécessaire de vérifier chaque conflit car les {\em use-def chains} ne
tiennent pas compte des indices de tableaux. Cela signifie que certains
conflits existant au niveau des {\em use-def} chaines vont disparaître
après le calcul précis des dépendances. Dans le cas d'une dépendance
entre deux éléments de tableaux {\tt T(E)} et {\tt T(F)}, il convient
de tester si, en fonction des variables apparaissant dans les
expressions {\tt E} et {\tt F}, ces deux expressions peuvent être
égales. Ces variables sont soit des indices de boucles englobantes,
soit des paramètres de structure, soit des expressions complexes.
Ainsi, la boucle suivante comporte deux conflits sur le tableau {\tt T}
(producteur-con\-som\-ma\-teur et con\-som\-ma\-teur-producteur) dont un
seul subsiste (producteur-con\-som\-ma\-teur) après l'analyse plus
fine.
\begin{verbatim}
        DO I = 1, 10
           T(I) = ...
           ...  = T(I) ...
        ENDDO
\end{verbatim}
On se limite, pour des raisons à la fois pratique (présence dans les
programmes rééls) et théorique (décidablité du problème), au cas
où les expressions d'indice sont des expressions linéaires; si ce
n'est pas le cas, on prend l'attitude conservative consistant à
supposer l'existence d'un conflit.

Le coeur du calcul des dépendances est donc formé de la construction,
puis du test de la faisabilité, d'un système linéaire en nombres
entiers. Ce test de faisabilité est basé sur une version légèrement
améliorée de l'algorithme d'élimination de Fourier-Motzkin. Le
premier changement consiste à traiter les égalités, de manière
exacte, avant de combiner deux-à-deux les inégalités. 

Le second aspect réside dans une résolution incrémentale du système
de contraintes, en le projetant successivement, niveau par niveau, sur
les sous-espaces de dépendance et en testant la satisfiabilité du
système résultant, après rajout de contraintes additionnelles de la
forme $di=0$ ou $di>0$ ($i$ est un index de boucle et $di$ correspond à
la direction de dépendance à tester).  

Les programmes de test de dépendances font massivement appel à la
bibliothèque linéaire développée au CAI dans le cadre d'un contrat
avec le PRC $C^3$. Une version objet de cette bibliothèque est livrée
avec les sources de PIPS et se trouve dans le répertoire
\verb+Utilities+.

Il est aussi nécessaire d'étudier chaque conflit pour rechercher quelle
boucle le crée véritablement. Cette étude a pour but de mettre à
jour le niveau de chaque dépendance, c'est à dire d'indiquer quelle
boucle ferait disparaître ce conflit si on l'exécutait
séquentiellement. Dans l'exemple précédent, le niveau de l'unique
dépendance sur {\tt T} vaut 2, ce qui signifie que ce conflit ne peut
pas disparaître en séquentialisant une boucle. La boucle unique est
néanmoins parallèle et le conflit est résolu au sein de chaque itération.

Un point essentiel de Pips concerne la prise en compte des appels de
procédures. Les effets de celles-ci, obtenus de manière
interprocédurale, sont repercutés au niveau du site d'appel. Les
éléments de tableaux concernés en lecture ou écriture sont
précisés par l'intermédiaire des régions et des résulats de
l'analyse sémantique (cf. rapport EMP-CAI-I~E137). Ces prédicats sont
rajoutés au contexte d'appel (i.e., indices des boucles englobantes)
dans la construction du système de contraintes.

Il est important de remarquer que les dépendances dues aux variables
locales ne sont pas ignorées. Les conflits demeurent même si les
variables sont locales. Nous allons voir dans la section suivante
comment les variables privées sont prises en compte au niveau de la
parallélisation. 

Les structures de données utilisées sont décrites dans le rapport
EMP-CAI-I E/137 au chapitre consacré aux {\em use-def chains} pour {\em
graph} et {\em dg} et au chapitre consacré à la détection des
relations linéaires entre variables pour les systèmes linéaires.

\section{Transformations de boucles}

Deux transformations de boucles peuvent être effectuées par PIPS. La
première est la distribution de boucle. C'est la seule qui soit
intéressante pour détecter du parallélisme et pour générer des
instructions vectorielles. Elle est faite en utilisant l'algorithme
d'Allen \& Kennedy cité ci-dessous, soit isolément, soit couplée avec
la détection du parallélisme. A noter que cette tranformation n'est
intéressante que dans le cas où l'architecture-cible est munie d'une
unité vectorielle. PIPS étant un paralléliseur générique, le choix
de la mise en place de cette transformation est laissé à
l'utilisateur. Cette transformation est couplée avec le prettyprinter;
celui-ci utilise, sur demande de l'utilisateur, la syntaxe ``vecteur''
de Fortran 90 pour imprimer les boucles vectorielles.

La seconde transformation est l'échange de boucle. Elle est implantée
comme un cas particulier de transformation unimodulaire en utilisant les
algorithmes décrits par François Irigoin dans {\em Dependence
Approximation and Global Parallel Code Generation for Nested Loops},
International Workshop on Parallel and Distributed Algorithms, Bonas,
1988, dans {\em Code Generation for the Hyperplane Method and Loop
Interchange}, rapport EMP-CAI-I~E/102, et dans {\em Scanning Polyhedra
with DO Loops}, PPoPP'91. Cette transformation n'a pas pu être
intégré dans le paralléliseur, faute de machine cible permettant de
dériver une fonction de choix. Elle ne produit pas de parallélisme et
elle peut être appliquée de beaucoup de manières différentes: le
choix en est donc laissé à l'utilisateur et n'est pas fait
automatiquement. Si plus tard une machine cible est défini, il sera
possible de l'utiliser pour faire varier la granularité du
parallélisme et/ou pour améliorer la localité.

Une dernière transformation, encore au stade expérimental, a été
implémentée en CommonLISP, mais n'a pas été intégrée. Elle
effectue la détection des réductions généralisées, i.e. des
invariants de boucle, des variables d'induction et des réductions. Cet
algorithme est basé sur la communication de Pierre Jouvelot et Babak Dehbonei
intitulée {\em A Unified Semantic Approach for the Vectorization and
Parallelization of Generalized Reductions} qui a été publiée dans les
proceedings de la conférence internationale ACM SIGARCH ICS'89. La
détection des réductions, tels les produits scalaires, permet la mise
en évidence d'opérations généralement efficacement implémentées
sur les superordinateurs actuels. PIPS étant un outil générique, il
n'est cependant pas possible de considérer que ces tranformations
augmentent à tout coup le parallélisme.

\section{Génération de programmes parallèles}

L'algorithme de parallélisation utilisé est une variante de celui
d'Allen \& Kennedy.  Il est détaillé dans la revue {\em ACM TOPLAS}
volume 9, numéro 4 d'octobre 1987. Il travaille sur les boucles
imbriquées qui ne comportent pas de branchements. A noter que la
présence du graphe de contrôle structuré dans PIPS permet de masquer
l'existence de banchements locaux, autorisant ainsi un accroissement du
nombre de boucles susceptibles d'être traitées par le paralléliseur.
Contrairement à l'algorithme d'Allen \& Kennedy classique, la technique
de parallélisation utilisée est donc définie de manière récursive;
si une boucle contient un branchement, les instructions de son corps
sont récursivement analysées tandis que si elle est bien structurée,
la parallélisation est effectuée.

Le calcul des composantes fortement connexes du graphe des dépendances
et le tri topologique de ces composantes sont faits en utilisant des
algorithmes classiques, présentés dans l'ouvrage {\em TYPES DE DONNEES
ET ALGORITHMES --- Recherche, Tri, Algorithmes sur les Graphes} par
Marie-Claude Gaudel, Michèle Soria et Christine Froidevaux dans la
collection Didactique de l'INRIA. 

Il nous a fallu adapter l'algorithme de Allen et Kennedy pour pouvoir
paralléliser les boucles comportant des conflits dues aux variables
locales. En effet, la version standard
de cet algorithme ne sait pas traiter par
exemple la boucle suivante:
\begin{verbatim}
        DO I = 1, 10
           PRIVATE S
           S = T(I) ...         (1)
           U(I) = S ...         (2)
        ENDDO
\end{verbatim}
En effet, si le conflit sur {\tt S} con\-som\-ma\-teur-producteur de 2 vers 1
est conservé, la boucle reste séquentielle; et si le conflit est
détruit par la phase de calcul des dépendances la boucle est
distribuée et on obtient:
\begin{verbatim}
        DOALL I = 1, 10
           PRIVATE S
           S = T(I) ...         (1)
        ENNDO
        DOALL I = 1, 10
           PRIVATE S
           U(I) = S ...         (2)
        ENDDO
\end{verbatim}
ce qui n'est pas correct.

La solution que nous avons adoptée consiste à conserver tous les
conflits, de façon à empêcher les mauvaises distributions de boucle,
et à analyser a posteriori chaque boucle déclarée séquentielle par
Kennedy et Allen pour vérifier si les cycles sont brisés lorsque les
conflits dus aux variables privées sont ignorés. Dans ce dernier cas,
la boucle est déclarée parallèle.

Dans l'annexe technique du contrat PIPS, il était prévu de générer
des boucles DOACROSS. Cette construction, proposée en 1984 par Ron
Cytron dans son PhD, constitue une extension intéressante des boucles
séquentielles et parallèles. Elle permet d'exprimer un pourcentage
de parallélisme fonction du recouvrement possible des itérations
de corps de boucle. Les boucles parallèles correspondent à un
recouvrement complet (100~\%) et les boucles séquentielles à un
recouvrement nul (0~\%).

La génération de boucle DOACROSS a été abandonnée parce qu'aucun
résultat expérimental n'est venu en montrer l'intérêt pour des
programmes réels tournant sur des machines du commerce.

\section{Conclusion}

Outil de parallélisation générique, PIPS permet la mise en évidence
du parallélisme de type vectoriel ou MIMD. La phase de détection du
parallélisme utilise une version améliorée de l'algorithme d'Allen \&
Kennedy pour prendre en compte la présence des variables locales au
corps des boucles et la structure du graphe de contrôle de PIPS.

\section{Annexe: Description du graphe de dépendances}

\input{dg.datastructure}

\end{document}
