%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\batchmode
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}
\newcommand{\titre}{RAPPORT D'AVANCEMENT No 1 \\
                    ANALYSE SYNTAXIQUE ET ANALYSE SEMANTIQUE
}
\newcommand{\auteur}{François IRIGOIN \\
                     Pierre JOUVELOT \\
                     Rémi TRIOLET
}
\newcommand{\docdate}{Décembre 1988}
\newcommand{\numero}{E104}

\begin{document}
\sloppy
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

Nous présentons dans ce rapport l'état d'avancement du projet PIPS en
ce qui concerne:
\begin{itemize}
\item   la reception du matériel,
\item   l'analyseur lexical,
\item   la définition de la représentation interne,
\item   l'analyseur syntaxique,
\item   l'analyseur sémantique.
\end{itemize}

\section{Matériel}

\paragraph{}
Nous avons à ce jour reçu la quasi totalité du matériel
commandé pour l'exécution de ce contrat. Le serveur est
opérationel dans sa configuration complète depuis le début du mois
de Septembre, quand aux stations clientes, nous les avons reçues
une par une, entre début Octobre et fin Novembre. Les stations
clientes ne sont pas complètes, puisqu'elles n'ont été livrées
qu'avec 4 Mo de mémoire au lieu des 8 commandés. Sun France nous
promet la mémoire manquante pour Mars 1989.

\paragraph{}
L'installation des ces quatre machines s'est faite sans gros problème,
car nous avons pu profiter de l'expérience d'autres chercheurs de
l'Ecole des Mines de Paris qui se sont équippés avant nous. Nos
quatre machines composent la majeure partie du réseau du CAI, qui
comportera d'ci la fin de l'année 7 stations: 1 serveur Sun, 5
stations clientes Sun, et un serveur Hewlett-Packard. 

\paragraph{}
L'Ecole des Mines de Paris est d'autre part en train de développer un
{\em réseau inter centres (RIC)} pour relier ses différents centres de
recherche. Le réseau du CAI sera relié au RIC dès que possible,
sans doute à la fin du permier trimestre 1989.

\section{Analyse lexicale}

L'analyse lexicale de Fortran pose quelques problèmes puisque ce
langage ne contient pas de mots clefs réservés comme c'est le cas de
langages plus récents tels que Pascal ou C.

Par exemple, on détecte que l'instruction suivante est une affectation
car le caractère qui suit la parenthèse fermant la référence au
tableau IF est le caractère '='.
\begin{verbatim}
IF(I, J, K) = 6.66
\end{verbatim}

\paragraph{}
En conséquence, l'utilitaire {\em lex}, disponible sous UNIX, ne
permet pas de réaliser un analyseur lexical pour Fortran. Une
première solution consistait donc à écrire complètement un
analyseur lexical pour Fortran, ce qui aurait représenté beaucoup de
travail.

Nous avons préféré décomposer l'analyse lexicale de Fortran en
deux parties, une première partie ayant pour objet de lever les
ambiguités contenues dans un programme Fortran grâce à une
pré-analyse qui introduit des mots clefs au début de chaque
instruction, et une seconde partie, beaucoup plus simple car basée sur
lex, qui réalise l'analyse syntaxique du Fortran avec mots clefs produit
par la première partie.

\subsection{Pré-analyseur lexical}

La première partie revient à fournir à l'utilitaire {\em yacc} une
fonction 'getc' qui permette de lever les difficultés liées à
Fortran.

La nouvelle fonction getc fonctionne de la façon suivante.  Getc lit
d'un seul coup toutes les lignes d'une instruction Fortran, c'est à
dire la ligne initiale et les 19 éventuelles lignes de continuation, et
les stocke dans le buffer 'Stmt'.  Au vol, getc repère le label,
enlève tous les blancs, détecte les caractères entre simples
quotes, et met à jour 4 variables externes, qui représentent pour
l'instruction courante la première et la dernière ligne commentaire,
et la première et la dernière ligne source.  Ensuite, le contenu du
buffer Stmt est analysé pour y détecter les mot clefs, c'est à
dire traiter les cas des instructions IF, ELSEIF, ASSIGN, DO, des
déclaratives IMPLICIT et FUNCTION, et des operateurs {\em .XX.} (.EQ.,
.NEQV., ...).

Lorsqu'un mot clef est détecté, il est mis en miniscules dans le
texte source, sauf la première lettre qui reste en majuscule.  Ainsi,
lex peut faire la différence entre le mot clef 'Assign' et
l'identificateur 'ASSIGN'.  Grâce à la première lettre, lex peut
détecter deux mots clef successifs, même sans blanc pour les
séparer, comme dans 'IntegerFunctionASSIGN(X)'.

Lorsqu'un opérateur .XX. est détecté, il est remplacé dans le
source par \verb+_XX_+.  Ainsi, lex peut faire la difference entre une
constante réelle et un opérateur, comme dans \verb/(X+1._EQ_5)/.

\subsection{Post-analyseur lexical}

La seconde partie est tout à fait classique, c'est une spécification
d'analyseur lexical, dans le langage proposé par lex. Cette
spécification se compose d'une liste d'expressions régulières
correspondant aux tokens du langage, ave{c}, pour chacune d'entre elles,
le code du token à renvoyer à yacc lorsqu'un token de ce type est
détecté dans le programme source.

\paragraph{}
Nous donnons en annexe le texte source de l'analyseur lexical de PIPS.

\section{Représentation interne}

La représentation interne (RI) de PIPS n'est pas encore parfaitement
définie. Nous avons plusieurs objectifs que nous nous efforçons de
respecter pour le design de la RI:
\begin{itemize}
\item utilisation de Newgen;
\item indépendance vis à vis de Fortran;
\item simplicité.
\end{itemize}

Voici quelques explications sur ces trois objectifs.

\subsection{L'outil Newgen}

Newgen\footnote{{\em Newgen: a Language-Independant Program Generator},
Pierre Jouvelot et Rémi Triolet, Rapport Interne ENSMP-CAI en cours de
préparation} est un outil de spécification logiciel développé au CAI
dans le but de faciliter la conception et l'implémentation de
programmes manipulant des structures de données complexes. A partir de
la définition en langage de haut niveau de structures de données,
Newgen génère automatiquement l'ensemble des fonctions nécessaires à
la manipulation de telles structures (création, accès et
modification). De plus, il est possible de sauvegarder et de relire sur
fichier des structures de données gérées par Newgen.  Ces fonctions
(ou macros) peuvent être écrites dans tout langage de programmation
supporté par Newgen.  Les langages actuellement traités sont C et
CommonLISP.

A titre d'exemple, voici la manière dont pourrait être décrite une
structure de donnée représentant un arbre syntaxique:
\begin{verbatim}
expression = constante:int + unaire:expression + binaire
binaire = gauche:expression x droite:expression x operateur:string
\end{verbatim}
A partir d'une telle définition, Newgen génère automatiquement des
fonctions comme {\tt make\_expression} pour créer des expressions, {\tt
expression\_constante\_p} pour tester l'appartenance d'une expression à
la sous-classe des expressions constantes, {\tt binaire\_gauche} pour
accéder au fils gauche d'une expression binaire, etc.  Il est également
possible d'écrire (via {\tt gen\_write}) et lire (via {\tt gen\_read}) des
structures gérées par Newgen. Parmi les autres caractéristiques de
Newgen, signalons la possibilité de libérer la place allouée à des
objets ({\tt gen\_free}), de déclarer des types complexes comme des
listes ou tableaux multi-dimensionnels, de tester à l'exécution la
conformité d'une structure avec sa déclaration Newgen, de tabuler des
objets, de gérer l'écriture et la lecture de données circulaires ou
partagées,...

Nous avons décidé d'utiliser Newgen dans le cadre du projet Pips pour
plusieurs raisons :
\begin{itemize}
\item
        Newgen permet de définir les structures de données manipulées
par Pips dans un langage de haut-niveau, fournissant de fait une
documentation automatique de Pips et imposant une certaine normalisation
dans l'écriture des logiciels par l'utilisation des fonctions
automatiquement créées par Newgen,
\item
        Newgen est utile dans une phase de prototypage car il permet de
tester différents choix de structures de données sans nécessiter de
recodage majeur, ce qui est un avantage dans un projet de recherche
comme Pips,
\item
        Newgen permet de tester la cohérence des structures de données
créées par Pips, soit en ``real-tim{e}'' par un système de typage
géré automatiquement par Newgen, soit au moment des écritures et
relectures de structures de données sur fichier,
\item
        Newgen permet la compatibilité au niveau fichier entre les
parties de Pips écrites dans des langages différents (ainsi, par
exemple, l'analyseur syntaxique basé sur Yacc est écrit en C et le
pretty-printer l'est en CommonLISP), permettant ainsi l'évolution
``douc{e}'' de modules de CommonLISP (en phase de prototypage) vers C si
des questions de performance le requièrent.  A noter que cette
compatibilité peut être encore plus intéressante si on utilise les
``pipes'' d'Unix pour éviter les accès-disque.
\item
        Newgen autorise l'utilisation de types de données
pré-existants ce qui permet la réutilisation de logiciels écrits en
dehors de l'environnement Newgen.
\end{itemize}

\subsection{Indépendance vis à vis de Fortran}

Il nous a paru important pour le projet PIPS d'être le plus possible
indépendant du langage Fortran, même si Fortran reste le langage
favori des numériciens. La plupart des constructeurs vont d'ailleurs
dans ce sens puisqu'on voit de plus en plus apparaitre des
compilateurs-vectoriseur capables aussi bien de vectoriser Fortran, C ou
Ada.

L'expérience que nous avons jusqu'à présent montre que le surplus de
travail nécessaire pour s'abstraire de Fortran est très faible, et
qu'au contraire, l'analyse poussée de Fortran que nous avons due faire
nous a permis de mieux comprendre les diverses constructions de ce langage.

\subsection{Simplicité de la RI}

La simplicité de la RI permet de limiter la quantité de code à
écrire pour réaliser les phases d'analyses et de transformations de
programme qui s'appuieront sur la RI.

Notre objectif principal a été, encore une fois, de s'abstraire de
Fortran le plus possible pour permettre à un plus grand nombre de
constructions syntaxiques d'utiliser les mêmes structures de données.
Ceci permet de limiter le volume de code à écrire puisqu'à chaque
structure de données devra correspondre des fonctions d'analyse et de
transformation. Donnons quelques exemples d'abstractions.

Les variables scalaires n'existent pas dans notre RI car elles sont
représentées par des tableaux à 0 dimension. Les constantes
n'existent pas non plus car elles sont représentées par des appels à
des fonctions sans code, dont la valeur est la valeur de la constante.
Le même principe a été adopté pour les opérateurs.
Il en résulte que les structures de données pour stoker les
expressions sont très simples:
\begin{verbatim}
expression = reference + call

reference = variable:entity x indices:expression*

call = function:entity x args:expression*
\end{verbatim}

Ces trois lignes signifient que:
\begin{itemize}
\item   une expression est un appel de fonction (\verb+call+) ou une
référence à une variable (\verb+reference+);

\item   une référence est composée d'une entrée dans la table
des symboles (\verb+entity+) et d'une liste d'expressions (\verb+expression*+) qui sont
les indices;

\item   un call est composée d'une entrée dans la table des symboles
(\verb+entity+) et d'une liste d'expressions (\verb+expression*+) qui sont les
arguments de l'appel;
\end{itemize}

Nous n'avons que quatre types d'instructions dans notre RI: le test, la
boucle, le goto et le call. La plupart des instructions Fortran (STOP,
RETURN, AFFECTATION, READ, WRITE, ...) sont transformées en des calls
à des fonctions intrinsics, dont le nom permet de retrouver, si besoin
est, l'instruction Fortran d'origine.

\paragraph{}

Un rapport complet sur la RI sera fourni avec le prochain rapport sur
l'analyse syntaxique.

\section{Analyse syntaxique}

L'analyse syntaxique de PIPS sera réalisée avec l'utilitaire yacc. Cet
utilitaire permet de définir une grammaire par un ensemble de règles
construites sur les tokens du langage et sur d'autres symboles appelés
symboles non terminaux. Voici quelques exemples de règles.
\begin{verbatim}
linstruction: instruction TK_EOS
        | linstruction instruction TK_EOS
        ;

expression: reference
        | call
        | constante
        | signe expression
        | expression TK_PLUS expression
        | expression TK_MINUS expression
        | ...
        ;
\end{verbatim}

La première règle signifie qu'une liste d'instructions est composée
de plusieurs instructions séparées par des tokens \verb+TK_EOS+ (token
end-of-statement). La seconde règle signifie qu'une expression est soit
une référence, soit un call, soit une constante, soit un signe suivie
d'une expression, soit la somme ou la différence de deux expressions.
Les symboles call, constante, reference, ... sont des non-terminaux, et
doivent donc être définis plus loin en fonction des tokens du langage.

\paragraph{}
Yacc permet en plus d'associer à chaque règle une portion de code
écrit en langage C, qui est exécutée chaque fois que la règle en
question est reconnue dans le programme Fortran soumis à l'analyseur.
L'exemple suivant montre une partie de la règle instruction, et la
portion de code associée; il s'agit dans ce cas d'un appel de fonction
pour chainer l'instruction que l'on vient de reconnaitre au bloc
d'instructions courant.
\begin{verbatim}
instruction: return_inst
            { LinkInstToCurrentBlock($1); }
        | ...
        ;
\end{verbatim}

\paragraph{}
L'analyse syntaxique est en cours de développement, et le
texte source de cette partie sera fournie avec le prochain rapport.

\section{Analyse sémantique}

Un des objectifs du projet PIPS est d'étudier l'intérêt d'une
analyse sémantique approfondie pour la parallélisation
interprocédurale. La méthode choisie, développée par P. Cousot
et N. Halbwachs, fournit des égalités et inégalités linéaires
entre variables scalaires entières. Ces égalités et inégalités
généralisent les techniques habituelles en optimisation globale:
propagation de constante, détection de variables inductives,
détection d'égalités linéaires entre variables, indices
appartenant à l'intervalle défini par les bornes de boucles. Ces
égalités et inégalités linéaires ont de plus l'avantage de
pouvoir être aisément utilisées dans le calcul du graphe de
dépendance. Rappelons que cette analyse détaillée n'est
effectuée qu'au niveau intra-procédural et qu'une technique plus
simple est prévue au niveau interprocédural.

Ce premier rapport présente dans une première partie l'architecture
générale de l'analyseur sémantique et dans une deuxième partie la
première couche de modules mathématiques, un package de vecteur
creux.

\subsection{Architecture générale de l'analyseur sémantique}

L'analyseur sémantique consiste à associer aux états mémoires des
interprétations non-standard, généralement des approximations, et
aux instructions des opérateurs sur ces interprétations. Des
opérateurs supplémentaires sont introduits pour prendre en compte
les noeuds de jonction du graphe de contrôle, qu'ils servent à fermer
un test ou une boucle.

Il est donc possible de distinguer deux phases indépendantes. La
première est la traduction du graphe de contrôle (control flow
graph) décoré par des instructions en un système d'équations aux
polyèdres (un système d'égalités et d'inégalités peut être
vu comme un polyèdre). (un système d'égalités et
d'inégalités peut être vu comme un polyèdre).

La deuxième phase consiste à résoudre le système ou plus
exactement à en trouver un point fixe aussi bon que possible. Il ne
reste plus alors qu'à rattacher les résultats aux noeuds graphes de
contrôle.

\subsubsection{Traduction du graphe de contrôle} 

La traduction du graphe de contrôle se décompose à nouveau en deux
activités distinctes. Chaque instruction doit d'abord être traduite
en une opération sur des polyèdres. Les affectations affines,
inversibles ou non, et les tests linéaires se traduisent bien mais il
peut aussi arriver qu'aucune information ne soit disponible et que
certaines instructions se traduisent en une simple perte d'information.
Cette traduction dépend malheureusement elle-même des connaissances
sémantiques que nous avons du programme. Par exemple l'instruction
\verb+I=J*K+ n'est pas a priori une transformation linéaire. Mais elle le
devient si on détecte que K est une constante valant par exemple 4.

Pour éviter ce problème la traduction des instructions est
retardée dans l'analyseur SYNTOX et reportée à la phase de
résolution. Nous n'avons pas retenu cette solution pour le moment
parce que la traduction d'une instruction en une suite d'opération sur
les polyèdres est coûteuse en temps CPU et parce qu'elle devrait
être effectuée à chaque itération de la résolution du système.
Cela n'est pas aussi génant dans SYNTOX. Il manipule des intervalles
définis indépendemment sur chaque variable. Il est aisé de
réécrire les opérateurs usuels des langages de programmation en
opérateurs sur les intervalles.

Cela veut donc dire qu'il faudrait faire précéder l'analyse
sémantique "à la Cousot" par une propagation interprocédurale de
constantes. Ces constantes permettraient de trouver davantage
d'opérations linéaires et réduiraient la dimensionalité des
polyèdres à traiter (leur dimension est égale a priori aux nombres de
variables scalaires entières du module analysé).

Une autre solution consisterait à procéder à plusieurs analyses
sémantiques successives et à utiliser les résultats de l'analyse
précédente pour effectuer la traduction.

La deuxième activité consiste à associer les bons opérateurs aux
noeuds de jointure et à sélectionner les points auxquels il faudra
appliquer des élargissements (en analyse avant). L'opération
d'élargissement permet de trouver un point fixe en un nombre limité
d'itérations au prix d'une perte d'information. Cette perte
d'information conduit à de mauvais résultats si ces points sont mal
choisis et si aucune stratégie de convergence locale dans les boucles
les plus internes n'est définie.

\subsubsection{Résolution du système aux polyèdres} 

Cette phase débute avec en entrée un système d'équations aux polyèdres et
une suite de groupe de noms de polyèdres. Une solution triviale basée sur le
botton du treillis des polynomes et sur les éléments neutres d'opérateurs
est fixée. Elle est ensuite propagée itérativement à travers le système
d'équations jusqu'à convergence, en ne prenant en compte que les polyèdres
du 2ème groupe et ainsi de suite jusqu'à ce qu'on ait trouvé un point fixe
global, valable pour tous les polyèdres.

Les premiers polyèdres traités sont les invariants des boucles les plus
internes puis on remonte ensuite vers le top level en ajoutant les
invariants des bandes intermédiaires.

Cette résolution itérative est très côuteuse car les opérations
élémentaires constituent chacune un problème linéaire complexe
mettant en jeu les deux représentations des polyèdres, les systèmes
d'égalités et d'inégalités et les systèmes générateurs, et
présentant une complexité exponentielle. Un gros effort va être fait
pour optimiser ces modules, dont certains serviront d'ailleurs aussi au
test de dépendance et à la génération de code, et pour profiter du
caractère creux des vecteurs manipulés.

\subsubsection{Phase terminale de l'analyse} 

Il faut calculer les invariants associés à chaque point du graphe de
contrôle à partir des invariants calculés itérativement uniquement
pour les premiers noeuds de chaque intervalle ou bloc de base du graphe
de contrôle.

Il faut ensuite essayer de factoriser ces invariants sur les graphes de
contrôle structurés pour éviter de répéter sur chaque noeud une
information comme UNIT=5 et pour diminuer l'espace mémoire utilisé.

Finalement les invariants doivent être attachés directement aux noeuds du
graphe de contrôle pour en permettre l'utilisation par les phases
ultérieures de PIPS.

\subsection{Manipulation de vecteurs creux} 

Les vecteurs constituent la première couche de structures de données
conduisant aux systèmes linéaires d'égalités et d'inégalités et
aux systèmes générateurs.

Expérimentalement, ces vecteurs dont la longueur est égale au nombre de
constantes scalaires entières sont très creux car seule une ou deux
variables et une constante y apparaissent. Les coefficients des autres
variables sont nuls et n'ont pas besoin d'être représentés.

Tous les algorithmes sont basés sur des répétitons de combinaisons
linéaires de tels vecteurs. Elles doivent donc s'effectuer très
vite.

D'autres packages (égalités, inégalités, matrices, systèmes
d'inégalités) seront basées sur ce premier package de vecteur
creux.

\end{document}
\end
