%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[12pt]{farticle}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS-CRAY \\
		ETAT D'AVANCEMENT DES TRAVAUX No 1
}

\newcommand{\auteur}{
		Bruno BARON \\
        	François IRIGOIN \\
        	Pierre JOUVELOT \\
\vspace{0.5cm}
{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01.018 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}
}

% pour importer des structures de données Newgen
\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}\paragraph{}{\em #2}}
\newcommand{\docdate}{7 Janvier 1992}
\newcommand{\numero}{E161}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01.018 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}

\vspace{2cm}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
Commencé depuis trois mois, le contrat Pips-Cray avance simultanément
sur plusieurs fronts que nous présentons dans ce rapport d'avancement:
la détection des réductions généralisées, le remplacement des
constantes, la sélection du parallélisme utile et enfin le déroulage
de boucle.

Il faut noter que nous n'avons pu commencer les tests sur machine Cray
à cause d'un retard dans l'ouverture d'un compte sur l'une des machines
du CEA (problèmes de procédure liés à l'épuisement de certains
crédits cotés CEA).  Compte tenu de l'ampleur du travail a réaliser,
cela ne nous a pas empêché de progresser.


\section{Réductions généralisées}
Un des volets du contrat PIPS-Cray concerne l'implémentation des
opérations de réductions, comme la somme de vecteurs ou le produit
interne.  Une méthode puissante, appellée {\em réductions
généralisées}, a été envisagée pour être intégrée dans PIPS.
Elle est décrite dans la publication scientifique {\em A Unified
Semantic Approach for the Vectorization and Parallelization of
Generalized Reductions} par Pierre Jouvelot et Babak Dehbonei et
présenté à la {\em 1989 ACM SIGARCH International Conference on
Supercomputing} en Crete. 

Etant donné le caractère avancé de cet algorithme, il a été convenu
de l'implémenter en CommonLISP, utilisant pour cela les facilités de
compatibilité qu'offre l'outil NewGen qui sert de base aux
développements de PIPS.  D'un point de vue pratique, l'essentiel a
consisté jusqu'à présent à remettre à jour l'environnement
PIPS/CommonLISP qui n'avait pas été utilisé depuis plusieurs
semestres.  Des routines de lecture des bases de données {\tt
pipsdbm/pipsmake} ont également été écrites et sont en cours de
validation.  Dans les prochains mois, l'implémentation du coeur de
l'algorithme, déjà implémenté une première fois au Centre de
Recherche BULL, devrait être poursuivie et testée.


\section{Remplacement de constantes}
Les analyses sémantiques interprocédurales réalisées dans Pips
permettent de connaître les valeurs de variables scalaires entières en
certains points du programme.  Ces variables peuvent donc être
remplacées par leur valeur.  C'est l'objectif de la passe de
remplacement de constantes, prévue par ce contrat.

Un prototype de cette passe remplace les constantes dans les expressions
suivantes:
\begin{itemize}
  \item la condition de l'instruction \verb+IF+, 
  \item les bornes et l'incrément des boucles \verb+DO+
\end{itemize}
Les valeurs des variables scalaires entières de ces expressions sont
évaluées à partir des préconditions associées à l'instruction dont
fait partie l'expression. Pour cela, la fonction
sc\_minmax\_of\_variable() projette les équations du système de
préconditions sur la dimension associée à la variable pour obtenir un
intervalle de variation réduit à un élément pour les constantes et
égal à $Z\!\!\!\!Z$ pour les variables dont on ne sait rien.

Ce prototype devrait permettre de concevoir une passe plus générale
qui intègre le remplacement des constantes, l'évaluation partielle de
l'expression et la simplification des sous-expressions linéaires.


\section{Sélection du parallélisme}
L'une des difficultés majeures de ce projet consiste à sélectionner
le parallélisme utile parmi celui que le projet précédent, PIPS, a
mis en évidence. En effet parmi les boucles parallélisables certaines
devraient être retenues comme boucles vectorielles, d'autres pour
partager l'exécution de leurs itérations par diverses taches
parallèles (micro-tasking), alors que d'autres encore doivent rester
séquentielles. La complexité de cette sélection est spécialement
accrue par la diversité des transformations disponibles afin
d'optimiser le temps d'exécution d'un nid de boucles.

Afin d'obtenir dans un délai raisonnable une version simple du
générateur de code parallèle pour Cray, une méthode rudimentaire
consiste à choisir dans un nid de boucle (qui a été parallélisé
avec l'algorithme de Kennedy et Allen) la boucle la plus interne pour la
vectorisation si elle est parallélisable, et une boucle externe
parallélisable pour la parallélisation; les autres boucles restent
séquentielles. Cela a été implémenté dans la librairie ``{rice}''
sans prendre en compte le parallélisme imbriqué entre procédures et
fonctions. En fait, il a suffi d'inhiber la parallélisation des
boucles autres que celles retenues ci-dessus. Il faudra par la suite
tenir compte de l'interprocéduralité pour la sélection du
parallélisme.

La propriété booléenne \verb+GENERATE_NESTED_PARALLEL_LOOPS+ doit
être \verb+FALSE+ pour activer cette sélection. Ensuite il suffit de 
paralléliser le code comme d'habitude: ``Display para''. Voir l'exemple
en annexe.


\section{Déroulage de boucle}
Dite ``loop unrolling'', cette transformation consiste à diminuer le
nombre d'itération de la boucle déroulée en regroupant plusieurs
itérations du corps de boucle en une seule. Utilisée à bon escient,
cela permet d'utiliser tous les registres vectoriels d'un processeur.
De plus, l'overhead de boucle est réduit grâce à la diminution du
nombre d'itérations.

Une première étape a consisté à implémenter la transformation en
elle même, afin de pouvoir ensuite évaluer par des tests le gain
obtenu. Cela deviendra possible dès que l'accès au Cray
deviendra effectif et que le pretty-printer Pips générera du Fortran
parallèle adapté au Cray (utilisant les directives spécifiques
CFT77). 

\subsection{Définition du déroulage de boucle}
Les conventions pour décrire les transformations sont les suivantes:
\begin{itemize}
  \item les nom en lettres minuscules apparaissent tel quel dans le
texte du programme réel.
  \item les nom en majuscules désignent dans le programme réel:
     \subitem une expression s'il ont le suffixe \_EXP
     \subitem un entier s'ils ont le suffixe \_INT
     \subitem une fonction de la variable IND qui génère le code du
corps de boucle pour BODY(IND). La valeur retournée pour IND valant
EFF\_EXP s'écrit BODY(IND \ EFF\_EXP)
     \subitem une variable à défaut.
\end{itemize}

Soit la boucle initiale:
\begin{verbatim}
      do IND = LB_EXP, UB_EXP, INC_EXP
         BODY(IND)
      enddo
\end{verbatim}
La boucle déroulée \verb+RATE_INT+ fois est alors de la forme:
\begin{verbatim}
      lu_nub = (UB_EXP - LB_EXP + INC_EXP) / INC_EXP
      lu_ib = mod(lu_nub, RATE_INT)
      do lu_ind = 0, lu_ib-1, 1
         BODY(IND \ (lu_ind*INC_EXP + LB_EXP))
      enddo
      do lu_ind = lu_ib, lu_nub-1, RATE_INT
         BODY(IND \ (lu_ind*INC_EXP + LB_EXP))
         BODY(IND \ ((lu_ind+1)*INC_EXP + LB_EXP))
         ...
         BODY(IND \ ((lu_ind+(RATE_INT-1))*INC_EXP + LB_EXP))
      enddo
      IND = LB_EXP + max(lu_nub, 0)*INC_EXP
\end{verbatim}

\subsection{Conditions de validité}
Les conditions suivantes doivent être vérifiées dans la fonction
\verb+loop_unroll_consistent_p()+ appelée avant d'appliquer la
transformation:
\begin{itemize}
  \item le taux de déroulage doit être un entier supérieur ou égal
à 1. 
  \item les trois expressions que comporte le \verb+range+ de la boucle
doivent être entières, ainsi que l'indice de boucle.
  \item les expressions du {\tt range} doivent n'avoir aucun effet de
bord. Il faudrait donc vérifier que les {\em effets propres} de la boucle
initiale ne comportent aucun {\tt write}.
  \item le corps de la boucle initiale ne doit pas comporter de point
d'entrée (GOTO un label à l'intérieur de la boucle), ni de
redéfinition de l'indice de boucle; cela est garanti par la norme
Fortran 77, paragraphes 11.10.8 et 11.10.5 respectivement.
  \item le entités créées pour la transformation ne doivent pas
préexister dans le code (lu\_nub, lu\_ib et lu\_ind). Il faudra par la
suite palier cette restriction.
\end{itemize}

\subsection{Preuve de validité}
Une transformation de programme est valide si elle ne modifie pas
la sémantique de ce programme. Dans le cas d'une boucle, cela revient
à montrer que le corps de boucle est exécuté le même nombre de fois
dans le même ordre avec des indices tels que l'on retombe sur
l'exécution initiale. De plus, l'indice de la boucle initiale doit
avoir la même valeur en fin d'exécution dans les deux cas.

Nous considérons dans la preuve des étapes intermédiaires: la boucle
est d'abord normalisée (dans le cas \verb+INC_EXP+ positif puis dans le
cas \verb+INC_EXP+ négatif). Cette normalisation permet en particulier
d'unifier les deux cas précédents, tout en restant conforme à la
norme Fortran 77. La boucle normalisée présente la forme suivante,
pour tout \verb+INC_EXP+:
\begin{verbatim}
      lu_nub = (UB_EXP - LB_EXP + INC_EXP) / INC_EXP
      do lu_ind = 0, lu_nub-1, 1
         BODY(IND \ (lu_ind*INC_EXP + LB_EXP))
      enddo
      IND = LB_EXP + max(lu_nub, 0)*INC_EXP
\end{verbatim}
Le déroulement de boucle est ensuite appliqué à cette boucle
normalisée.

\subsection{Opportunité}
La fonction de décision devra juger de l'opportunité de la
transformation, et choisir le taux de déroulage. Elle devra tenir
compte:
\begin{itemize}
  \item du nombre d'itérations,
  \item du nombre de vecteurs en registre dans cette boucle,
  \item du nombre d'opérations dans la boucle.
\end{itemize}


\section*{Conclusion}
Les travaux pour le projet PIPS-Cray progressent normalement.  Dès que
l'accès à un Cray nous sera possible et que les tests vont pouvoir
commencer, nous allons implémenter le générateur de code parallèle
spécifique CFT77.

\newpage

\section*{Annexe A}
\subsection*{Exemple de sélection du parallélisme}
Soit la fonction de calcul du produit de matrice:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE MATMUL(N, A, B, C)
      REAL*8 A(N,N), B(N,N), C(N,N)
      DO I = 1,N
         DO J = 1,N
            C(I,J) = 0.0
            DO K = 1,N
               C(I,J) = C(I,J) + A(I,K)*B(K,J)
            ENDDO
         ENDDO
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}

Après parallélisation sans la sélection, on obtient le maximum de
boucles parallèles:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE MATMUL(N, A, B, C)
      REAL*8 A(N,N), B(N,N), C(N,N)
      DOALL I = 1, N
         DOALL J = 1, N
            C(I,J) = 0.0
         ENDDO
      ENDDO
      DOALL I = 1, N
         DOALL J = 1, N
            DO K = 1, N
               C(I,J) = C(I,J)+A(I,K)*B(K,J)
            ENDDO
         ENDDO
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}

Après parallélisation avec la sélection (en ajoutant dans un fichier
./properties.rc la ligne 
``\verb+GENERATE_NESTED_PARALLEL_LOOPS FALSE+''), la seconde boucle J
n'est pas parallèle. En effet, la boucle externe I est parallèle, et
la boucle K plus interne empèche la vectorisation:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE MATMUL(N, A, B, C)
      REAL*8 A(N,N), B(N,N), C(N,N)
      DOALL I = 1, N
         DOALL J = 1, N
            C(I,J) = 0.0
         ENDDO
      ENDDO
      DOALL I = 1, N
         DO J = 1, N
            DO K = 1, N
               C(I,J) = C(I,J)+A(I,K)*B(K,J)
            ENDDO
         ENDDO
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}
Remarquer que sur machine Cray, la première boucle J sera vectorielle,
alors que les deux boucles I seront exécutées avec le micro-tasking.

\end{document}
