%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%

%	Rapport dret144
%	Manuel Utilisateur du Paralléliseur
%	Version 1.0
%	rendue le 07.01.91
%	Version 1.1
%	preparee a partir du 15.03.91 (apres la recette)
%
% Il faudra faire evoluer ce manuel en tenant compte des remarques des
% utilisateurs et au fur et a mesure de l'evolution de PIPS.
% Les corrections les plus urgentes sont specifiees en commentaire
% commencant par %%


\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS \\
		Manuel Utilisateur du Paralléliseur Batch (Version 2.1)}
\newcommand{\auteur}{
		Bruno BARON \\
        	François IRIGOIN \\
        	Pierre JOUVELOT\\
\vspace{0.5cm}
{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}
}
\renewcommand{\docdate}{13 Juillet 1992}
\newcommand{\numero}{E144}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}

\section*{Introduction}

Le Paralléliseur Interprocédural de Programmes Scientifiques PIPS est
un compilateur-restructureur {\em source à source} qui transforme du
code Fortran séquentiel en du code Fortran parallèle. La version
actuelle de PIPS ne vise pas une machine particulière. L'objectif est
simplement de détecter autant de parallélisme que possible.

Cette notice s'adresse à l'utilisateur averti qui a de bonnes
connaissances en programmation et en parallélisation automatique. Il
convient de porter son attention directement sur les exemples, en
réservant la compréhension de toutes les explications à une lecture
postérieure. Elle est restreinte à la version {\em batch} de PIPS.
La version multifenêtre de PIPS, {\tt wpips}, n'est pas présentée.
 
Nous présentons tout d'abord les principes et le vocabulaire de base.
Nous montrons ensuite comment initialiser l'espace de travail qui va
permettre de conserver les nouvelles versions du programme et les
informations qui y sont attachées. 

Nous détaillons ensuite la commande {\em Display} qui permet d'afficher
directement des résultats à l'écran. Une utilisation plus complète
des fonctionalités de PIPS nécessite l'utilisation d'autres commandes
comme {\em Select} qui permet de choisir des options de compilation ou
d'analyse, {\em Build} qui permet de calculer des informations ou de
transformer le programme sans afficher les résultats et {\em Perform}
qui permet d'effectuer des transformations de programme explicitement.
La commande {\em Pips}, à laquelle fait appel chacune des commandes
ci-desssus, permet d'effectuer toutes les transformations et analyses
nécessaires à la parallélisation d'un programme.

Nous donnons ensuite la liste des analyses et des transformations de programme
qui peuvent être effectuées avec PIPS.

\section{Principes du fonctionnement}

%est décrite par le schema 1.

Pour préserver les
fichiers sources, pour permettre le développement de plusieurs versions
et pour regrouper en un unique endroit l'ensemble des fichiers qui sont
créés au cours de la compilation d'un programme, l'analyse et les
transformations de programme sont réalisées dans le cadre d'un {\bf
workspace} (espace de travail) qui n'est qu'un sous-répertoire du
répertoire courant.

A cet espace de travail est associée une base de données qui indique
à chaque instant quelles sont les informations disponibles et quelles
sont les options choisies.  Chaque {\bf phase} du compilateur va ajouter
dans le {\em workspace} de nouveaux fichiers, appelés {\bf ressources}
dans la terminologie PIPS.  Plusieurs {\em phases} sont généralement
enchaînées pour satisfaire une seule requête de l'utilisateur.

Afin d'assurer la cohérence de cet enchaînement, toutes les requêtes
de l'utilisateur sont effectuées par {\bf Display}, {\bf Select}, {\bf
Build}, {\bf Perform} ou {\em Pips}. Ces commandes calculent
l'enchaînement nécessaire à la construction cohérente de la
ressource demandée ou à l'application correcte d'une règle.

A un programme source donné peuvent naturellement correspondre plusieurs
espaces de travail, contenant chacun des versions parallélisées différentes,
obtenues par la sélection d'options de compilation différentes ou
par l'application explicite de diverses transformations de programmes.

\subsection{Notion de workspace}

% programme ressource

Pour travailler sur un code source, il faut donc commencer par créer un {\bf
workspace}, composé de {\bf modules}. Plusieurs {\em workspaces}
peuvent être créés à partir des mêmes fichiers sources, afin d'obtenir
plusieurs versions d'analyses et de transformations d'un programme. Un
{\bf module} correspond à une procédure du programme associé au workspace.

\subsection{Notion de ressource et de requête}

% pipsdbm, ressources, actions (ex création d'une ressource)

Les {\bf ressources} sont des objets typés, qui correspondent à des
structures de données. Chacune d'entre elles est stockée d'une
manière permanente dans un fichier portant le même nom. Elles sont
entièrement gérées par le {\em contrôleur de ressources}, qui permet
de disposer des ressources sur disque comme en mémoire. Les ressources
de chaque type sont produites lors de l'exécution d'une {\bf phase}
particulière de PIPS, et sont relatives soit au programme tout entier,
soit à un module particulier, qu'il s'agisse du programme principal,
d'une procédure ou d'une fonction.

% a une entité du {\em workspace} (dite {\em
% owner}): PROGRAM pour le {\em programme}, MODULE pour le {\em module},
% CALLERS pour les modules {\em appelants} le module courant ou CALLEES
% pour les modules {\em appelés} par le module courant.

% Gestion de la base (ne rien faire en dehors de pips)

Les ressources sont créées directement par une requête explicite de
l'utilisateur, ou indirectement parce qu'elles s'avèrent nécessaires
au calcul d'une autre ressource demandée, elle, explicitement.

On peut considérer les requêtes essentielles comme une action sur la
base de ressources. Afin de préserver la cohérence de cette base de
ressources, il ne faut manipuler ces ressources qu'avec les utilitaires
PIPS décrits dans cette notice: {\tt Display}, {\tt Select}, {\tt
Build}, {\tt Perform}, {\tt Pips} ainsi que {\tt Delete}.

\subsection{Manipulations du workspace. Contrôleur de ressources}

%% Etre explicite sur le controleur de ressources
%% Donner dans Build et Perform l'explication de:
%% Request: Build RESOURCE for module MODULE...
%% Request: Perform RULE for module MODULE...

Afin de minimiser le temps de calcul et de rendre PIPS interactif
malgré son caractère interprocédural, les ressources ne sont
construites qu'à la demande. A l'intérieur de {\tt Display}, {\tt
Build}, {\tt Perform}, et {\tt Pips} des mécanismes de type {\em
make} enchaînent récursivement l'exécution de chaque règle (ie.
chaque phase) requise au moment où les ressources dont elle a besoin
ont été produites. Ces mécanismes s'appellent dans PIPS les
contrôleurs de ressources (pipsmake). Cela assure aussi la
réutilisation des ressources, dans la mesure où pour chaque règle les
ressources produites sont postérieures aux ressources requises.

\subsection{Analyses et Transformations}
De nombreuses phases d'analyse et de transformation du programme peuvent
être appliquées successivement, sans souci de la cohérence des
enchaînements, qui est prise en charge par le contrôleur de
ressources. Ainsi l'utilisateur peut-il se concentrer sur le travail où
sa connaissance du programme est réellement utile.


\section{Création d'un workspace: Init}

\subsection{Environnement de PIPS}

% repertoire, source lu seulement


Pour utiliser PIPS, il faut pouvoir exécuter {\tt Init}, {\tt Build},
{\tt Perform}, {\tt Select} et {\tt Pips}. Il convient d'ajouter à son
path la directory où se trouvent ces shell-scripts et de définir
quelques variables d'environnement. Pour cela, il suffit d'exécuter
l'un des shell-scripts (selon votre shell usuel) fourni avec PIPS: 

{\tt \$ . Pips/pipsrc.sh} (shell sh ou ksh) ou 

{\tt \$ source Pips/pipsrc.csh} (shell csh ou tcsh). 

Si vous utilisez PIPS plusieurs fois, cette commande devrait être
placée dans votre fichier d'initialisation du shell.

Toutes ces commandes seront appelées depuis le répertoire où sont
situés les fichiers sources du programme que vous voulez paralléliser.

PIPS nécessite beaucoup de place à la fois en mémoire et sur disque.
Assurez-vous que vous disposez d'une capacité suffisante avant de
commencer une nouvelle session... 

\subsection{Init}

% Utilisation, resultats

\begin{description}

\item Usage: {\bf Init [-f file1.f] [-f file2.f] ... [-d] workspace \\
ou  Init [-f "file1.f file2.f ..."] [-d] workspace}


Pour créer un workspace de nom {\tt wspace} en vue de  paralléliser les
fichiers sources Fortran {\tt src1.f} et {\tt src2.f}, exécuter:\\
{\tt \$ Init -f src1.f -f src2.f wspace ou  \$ Init -f "src1.f src2.f"
wspace}.  

Si le workspace  de nom {\tt wspace} existe préalablement, utiliser
l'option {\tt d}:\\ {\tt \$ Init -f "src1.f src2.f" -d wspace}

Si le nom du workspace n'est pas spécifié, le nom du workspace
précédemment sélectionné est repris. 
Si vous n'êtes pas seul à travailler dans un même répertoire, il
faut spécifier votre workspace à chaque commande.

La commande  {\tt \$ Init wspace} permet de  revenir à un workspace
déjà existant. 


\end{description}

Un répertoire {\em wspace.database} est créé; il  contiendra 
la base des  ressources. Le fichier {\em wspace.database/schema}
décrit cette base, chaque ressource est  un fichier. La base des
ressources  est initialisée avec les 
SOURCE\_FILE, correspondant au  source de chacunes des procédures du
programme (ou {\em modules}) 
choisi. Ces SOURCE\_FILEs sont dérivés à partir de vos
fichiers sources, à l'aide de l'utilitaire {\em fsplit}. 

Vos propres fichiers  sont considérés aussi comme des ressources,
dites USER\_FILE, qui sont exceptionnellement en dehors du  répertoire
{\em wspace.database} et qui ne seront jamais modifiés. 

Chaque fichier SOURCE\_FILE ne contient qu'un unique module et prend
comme nom le nom de ce module. Le fichier {\em wspace.database/modules}
contient la liste de ces modules. 

Toutes les informations propres à l'environnement de travail
(règles de production des ressources) sont conservées dans le
fichier {\em wspace.database/pipsmake}.


\subsection{Exemple}
Soit le fichier matmul.f qui comprend les procédures mm et saxpy. Pour
créer l'espace de travail mm1 à partir de ce fichier, placez-vous sous un
répertoire qui contient matmul.f et tapez la commande:

{\tt \$ Init -f matmul.f mm1}

Les messages qui notifient l'activité de PIPS sont nombreux, ils
permettent de suivre les calculs réalisés. Remarquer simplement parmi
ceux de la commande Init:
\begin{verbatim}
Spliting file    matmul.f
  Module         MM
  Module         SAXPY
\end{verbatim}
Ils précisent que les modules de mm1 sont MM et SAXPY (ces derniers peuvent
être donnés en lettres minuscules dans les commandes suivantes).

Les fichiers créés sous le répertoire {\tt mm1.database} sont {\tt
schema}, {\tt mm.f}, {\tt saxpy.f}, {\tt modules} et {\tt pipsmake}.

\subsection{Destruction d'un workspace: Delete}

Afin de supprimer un workspace de nom wspace, il suffit de faire:\\
{\tt \$ Delete wspace}

Noter que les sources réels du programme (ressources USER\_FILE) ne sont pas
effacés par {\tt Delete}.


\section{Affichage des résultats: Display}

\subsection{Principe}

Les résultats des analyses et des transformations de programme,
construits avec les règles adéquates, sont lisibles dans l'une des
ressources PRINTED\_FILE, PARALLELPRINTED\_FILE, CALLGRAPH\_FILE,
ICFG\_FILE, DG\_FILE, WP65\_COMPUTE\_FILE ou encore WP65\_BANK\_FILE.
Les transformations de code y sont  effectuées, et les 
résultats des analyses  sont visibles en commentaire de ces fichiers
Fortran. La fabrication des ressources et leur affichage sont
automatiquement réalisés par la commande {\tt Display}, qui exécute
un appel à {\tt Pips}. 

\subsection{Display}
\begin{description}

\item Usage: {\bf Display [-w wspace] [-m module] [-v] [pretty-print]}

où les valeurs possibles de pretty-print sont: {\tt  para77 para90 cray
code tran prec comp regi prop cumu cg icfg icfgl icfgc dg wp65 flint}. 
La valeur par défaut est {\tt para77}. 

Le workspace (resp. le module) courant est utilisé à moins qu'un nom
ne soit spécifié par l'option {\tt -w} (resp. {\tt -m}).

L'option {\tt v} permet l'affichage des messages décrivant les
différentes opérations qui sont effectuées.

\end{description}

{\bf pretty-print} est une clé à laquelle sont associés des
traitements PIPS qui aboutissent à la fabrication d'une ressource
parmi: PRINTED\_FILE, PARALLELPRINTED\_FILE, CALLGRAPH\_FILE,
ICFG\_FILE, DG\_FILE, WP65\_COMPUTE\_FILE ou encore WP65\_BANK\_FILE;
ces ressources sont des fichiers de texte qui 
permettent d'afficher les analyses et transformations de programme qui
ont été effectuées. 

\paragraph{PRINTED\_FILE} construit avec:
\begin{itemize}
\item{\tt code} donne le pretty-print de la représentation intermédiaire
du module qu'utilise PIPS;
\item{\tt tran} donne en plus l'analyse sémantique des transformers en
commentaire;
\item{\tt prec} fait de même avec les préconditions;
\item{\tt comp} fait de même avec les complexités;
\item{\tt regi} fait de même avec les régions;
\item{\tt prop} fait de même avec les effets propres;
\item{\tt cumu} fait de même avec les effets cumules.
\end{itemize}

\paragraph{CALLGRAPH\_FILE} construit avec:
\begin{itemize}
\item{\tt cg} affiche le graphe des appels
\end{itemize}

\paragraph{ICFG\_FILE} construit avec:
\begin{itemize}
\item{\tt icfg} affiche le graphe de contrôle
\item{\tt icfgl} donne en plus les boucles qui comprennent des appels
\item{\tt icfgc} fait de même avec les structures de contrôle.
\end{itemize}

\paragraph{DG\_FILE} construit avec:
\begin{itemize}
\item{\tt dg} affiche le graphe de dépendences.
\end{itemize}

\paragraph{PARALLELPRINTED\_FILE} construit avec:
\begin{itemize}
\item{\tt para77} donne le pretty-print du code parallèle;
\item{\tt para90} donne aussi le pretty-print du code parallèle, mais avec
la notation Fortran 90;
\item{\tt cray} donne le pretty-print du code parallèle sous le format cray.
\end{itemize}


\paragraph{WP65\_COMPUTE\_FILE et WP65\_BANK\_FILE} construits avec:
\begin{itemize}
\item {\tt wp65} génére une version distribuée du programme pour
multiprocesseur à mémoire distribuée (une mémoire
partagée est émulée).  Le code complet est composé des deux
ressources WP65\_COMPUTE\_FILE (code exécuté par les processeurs de
calcul) et WP65\_BANK\_FILE (code exécuté par les processeurs émulant la
mémoire partagée). 
\end{itemize}	


\paragraph{FLINTED\_FILE} construit avec:
\begin{itemize}
\item {\tt flint} affiche le résultat de la vérification de 
cohérence  d'un module. 
\end{itemize}	


La ressource construite est affichée sur le fichier de sortie standard
stdout, alors que les messages informatifs sortent sur le fichier
d'erreur standard stderr.

\subsection{Exemple}
Pour visualiser la version parallèle du module MM de mm1, taper:

{\tt \$ Display -m mm}

Toutes les phases doivent s'enchaîner pour construire la ressource
\newline PARALLELPRINTED\_FILE du module MM. Finalement, on obtient:

\begin{verbatim}
Display of file mm1.database/MM.parf
C
C     MATRIX MULTIPLICATION - VERSION WITH CALL TO SAXPY
C
C     PARALLELIZATION OF LOOPS INCLUDING CALLS TO PROCEDURE
C
      SUBROUTINE MM(N, A, B, C)
C
      REAL*8 A(N,N), B(N,N), C(N,N), XAUX(0:127)
C
      DOALL I = 1,N,1
         PRIVATE I
         DOALL J = 1,N,1
            PRIVATE J
            C(I,J) = 0.0                                          0006
         ENDDO
      ENDDO
C
      DOALL J = 1,N,1
         PRIVATE J
         DO K = 1,N,1
            PRIVATE K
            CALL SAXPY(N, C(1,J), A(1,K), B(K,J))                 0011
         ENDDO
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}

Pour conserver dans le fichier mm1.mm.prec les préconditions de ce module,
faire: 

{\tt \$ Display prec > mm1.mm.prec}

Il faut noter que malgré sa grande utilité, la commande {\tt Display}
ne permet pas de bénéficier de toute la puissance de PIPS. Aussi
faut-il savoir recourir à {\tt Select} , {\tt Perform}, {\tt
Build} ou {\tt Pips}.


\section{Choix des options: Select}

% Makefile reconfigurable

Pour initialiser un {\em workspace}, il faut spécifier quelles sont les
règles de construction des ressources. Une phase est une exécution
d'une règle, et à chaque ressource est associée au moins une règle de
production. Un exemple de règle par défaut est fourni dans le fichier
{\tt \$LIBDIR/pipsmake.rc}

\subsection{Fichier pipsmake.rc}

Au premier appel de {\tt Build}, {\tt Perform}, {\tt
Select} ou {\tt Pips}  un fichier {\tt pipsmake.rc} est lu pour apprendre à
PIPS les règles de production des ressources: celui du répertoire
courant s'il existe, celui de {\tt \$LIBDIR} à défaut. Aussi
pouvez-vous créer votre propre fichier d'initialisation de PIPS en
copiant  {\tt pipsmake.rc} et en le modifiant (voir la syntaxe de ce
fichier en annexe {\em pipsmake}).

Lorsque plusieurs règles sont disponibles dans {\tt pipsmake.rc} pour
créer une même ressource, la première d'entre elles est
sélectionnée. Une autre règle pourra être sélectionnée à la place
de la première au moyen de la commande {\tt Select}.

Une règle sélectionnée sera au besoin utilisée pour une phase afin
de calculer une ressource requise. C'est là le principe du {\em make}.

Une fois que {\tt pipsmake.rc} a été lu, il ne sera plus jamais
utilisé pour ce workspace, puisqu'une représentation interne du
pipsmake est conservée et tenue à jour pour chaque workspace. Elle est
stockée dans le fichier {\tt wspace/pipsmake}.

\subsection{Select}
\begin{description}

\item Usage: {\bf Select [-w wspace] rule [rule] ...}

Le workspace courant est utilisé à moins qu'un nom ne soit spécifié
par l'option {\tt -w}.

Les règles à sélectionner peuvent être spécifiées  soit par un nom
interne à PIPS \newline (ex. {\tt rice\_full\_dependence\_graph}), soit
par un alias géré par le shell-script {\tt Pips} (ex. {\tt rfulldg}).
Voir l'annexe {\em alias}.
\end{description}

La commande {\tt Select} permet de choisir parmi les différents
algorithmes proposés celui que vous désirez effectuer pour transformer
ou analyser un programme.

\subsection{Exemple}
Soit le programme {\tt choles.f}. Montrons qu'il est nécessaire de
sélectionner la règle \newline {\tt rice\_full\_dependence\_graph}
pour le paralléliser:

{\tt \$ Init c2 choles.f}

Un seul module: CHOLES.

{\tt \$ Perform -m choles privatizer}

Ainsi sont privatisées les variables pour lesquelles cette
transformation est licite.

{\tt \$ Display para >c2.para}
%%on pourrait faire 2>/dev/null (...) mais ne marche pas sous csh ni tcsh

Mais ce pretty-print n'est pas parallèle:
\begin{verbatim} 
$ cat c2.para
C
C     CHOLESKI METHOD - VERSION 1
C
C     PRIVATIZATION
C     DEPENDENCE COMPUTATION WITH AND WITHOUT EXECUTION CONTEXT
C
      SUBROUTINE CHOLES(A, P, N)
      REAL X, A(N,N), P(N)
C
      DO I = 1,N,1
         PRIVATE I,KK,J,K,X
         X = A(I,I)                                              0004
         DO K = 1,(I-1),1
            PRIVATE K
            X = (X-(A(I,K)*A(I,K)))                              0007
         ENDDO
         P(I) = (1.0/SQRT(X))                                    0008
         DO J = (I+1),N,1
            PRIVATE J,KK,X
            X = A(I,J)                                           0011
            DO KK = 1,(I-1),1
               PRIVATE KK
               X = (X-(A(I,J)*A(I,KK)))                          0014
            ENDDO
            A(J,I) = (X*P(I))                                    0015
         ENDDO
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}
Donc il convient de choisir une règle qui implémente un algorithme qui
tienne compte des préconditions:

{\tt \$ Select rfulldg}

Ainsi la règle RICE\_FULL\_DEPENDENCE\_GRAPH est sélectionnée.

{\tt \$ Display para >c2.para}

Qui calcule une version effectivement parallèle:
\begin{verbatim} 
$ cat c2.para
C
C     CHOLESKI METHOD - VERSION 1
C
C     PRIVATIZATION
C     DEPENDENCE COMPUTATION WITH AND WITHOUT EXECUTION CONTEXT
C
      SUBROUTINE CHOLES(A, P, N)
      REAL X, A(N,N), P(N)
C
      DO I = 1,N,1
         PRIVATE I,KK,J,K,X
         X = A(I,I)                                                    0004
         DO K = 1,(I-1),1
            PRIVATE K
            X = (X-(A(I,K)*A(I,K)))                                    0007
         ENDDO
         P(I) = (1.0/SQRT(X))                                          0008
         DOALL J = (I+1),N,1
            PRIVATE J,KK,X
            X = A(I,J)                                                 0011
            DO KK = 1,(I-1),1
               PRIVATE KK
               X = (X-(A(I,J)*A(I,KK)))                                0014
            ENDDO
            A(J,I) = (X*P(I))                                          0015
         ENDDO
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}

\subsection{Avertissement}

Comme nous le constatons sur l'exemple précédent, certaines règles ne
doivent pas être sélectionnées, mais appliquées. L'application
consiste à demander l'exécution {\em immédiate} d'une règle
spécifique; elle est toujours licite. Par contre, la sélection
consiste à choisir la règle qui sera utilisée {\em ultérieurement}
par défaut pour produire une ressource d'un certain type.

Toutes les règles ne peuvent pas être sélectionnées, afin de ne pas
introduire de cycle dans l'enchaînement des règles. Par exemple,
la règle de nom {\tt distributer}, qui effectue la distribution de
boucles, et la règle {\tt privatizer}, qui privatise les variables
scalaires dans 
les boucles, produisent toutes deux la ressource {\tt CODE} à partir
d'une ressource {\tt CODE} qui doit être déjà disponible pour le
même module. Il faut donc que reste sélectionnée une autre règle qui
produise initialement {\tt CODE} ({\tt link} par défaut). Cela ne
serait plus vrai si l'on sélectionnait {\tt distributer} ou {\tt
privatizer} (cf. section {\em Application d'une règle: Perform}).


\section{Demande d'une ressource: Build}

\subsection{Build}
\begin{description}

\item Usage: {\bf Build [-w wspace] [-m module] resource}

Le workspace (resp. le module) courant est utilisé à moins qu'un nom
ne soit spécifié par l'option {\tt -w} (resp. {\tt -m}).

La ressource peut être spécifiée par son vrai nom
ou par un alias. Les noms sont généralement plus explicites mais
aussi plus longs.

\end{description}


Vous souhaitez une ressource qui ne soit pas visualisable à l'écran
comme les effets d'une procédure ou un graphe de dépendance (cf. annexe
{\em Base de ressources}). Pour l'obtenir, vous devez alors utiliser
Build. Cela est utile à des fins de debug ou bien pour récupérer des
résultats partiels à l'intention d'un autre logiciel. Le graphe de
dépendance pourrait ainsi être réutilisé pour faire de l'ordonnancement
d'instructions.


\section{Application d'une règle: Perform}

\subsection{Perform}
\begin{description}
\item Usage: {\bf Perform [-w wspace] [-m module] [-v] rule}

Le workspace (resp. le module) courant est utilisé à moins qu'un nom
ne soit spécifié par l'option {\tt -w} (resp. {\tt -m}).

La règle rule peut être spécifiée par son nom vrai ou par son nom
d'alias.

L'option {\tt v} permet l'affichage des messages décrivant les
différentes opérations qui sont effectuées.
\end{description}

Il est nécessaire d'appliquer explicitement les règles qui ne
produisent pas directement une ressource mais qui la modifie.  C'est
notamment le cas de {\tt distributer} et {\tt privatizer} pour la
production de CODE.

\section{Pips}

\begin{description}
\item Usage: Pips [-w wspace] [-f source\_file[,source\_file]...]"
     "                        [-s selected\_rule[,selected\_rule]...]"
     "                        [-m module] [-p performed\_rule]"
     "                                    [-b build\_resource]"


Le workspace (resp. le module) courant est utilisé à moins qu'un nom
ne soit spécifié par l'option {\tt w} (resp. {\tt m}).

La règles et la ressource peuvent être spécifiées par leur vrai nom
ou par un alias. Les alias sont généralement moins explicites mais
aussi moins longs.
\end{description}

Les règles {\tt selected\_rule} éventuellement spécifiées avec
l'option {\tt s} sont sélectionnées (cf. {\em Select}).

Ensuite la règle {\tt performed\_rule} éventuellement spécifiée avec
l'option {\tt p} est appliquée (cf. {\em Perform}).

Pour finir, la ressource {\tt build\_resource} est calculée (build), à
moins que ce ne soit une chaîne vide, auquel cas seuls le Select et le
Perform sont effectués.

Display, Select, Perform et Build  font un appel
à Pips qui effectue les conversions et vérifications requises puis
appelle les binaires nécessaires. Les alias doivent être modifiés
dans Pips  pour valoir pour les autres shell-scripts (cf. annexe {\em
Alias}). 


\section{Analyses}
% chains et dg lost

Pour chacune des phases d'analyse: (1) calcul des prédicats (les
transformers et les préconditions), (2) calcul du graphe de
dépendance, (3)  calcul des {\em use-def chains} et (4) calcul du
graphe de conrôle, plusieurs algorithmes ont été développés. Il est 
possible de choisir le type d'algorithme que vous  désirez
utiliser pour effectuer une analyse en utilisant {\em
Select}. Cf. rapport EMP-CAI-I E/137 pour plus de détails.

\subsection{Transformers}
Quatre algorithmes sont disponibles et leur distinction se fait sur deux
critères: Ils sont plus ou moins précis et intra ou inter-procéduraux.

Les règles associées à ces algorithmes sont: TransFormers\_intra\_fast
(alias tf), TransFormers\_intra\_FULL (alias tffull),
TransFormers\_INTER\_fast (alias tfinter) TransFormers\_INTER\_FULL
(alias tfinterfull). 

\subsection{Préconditions}
De manière similaire, les règles sont: PreConditions\_intra (alias
pc),\newline PreConditions\_INTER\_fast (alias pcinter),
PreConditions\_INTER\_FULL (alias pcinterfull).

\subsection{Graphe de dépendance}
Trois algorithmes sont disponibles:  (1) Rice\_fast\_Dependence\_Graph (alias
rdg),  le plus rapide mais aussi le moins précis, (2) \newline
Rice\_FULL\_Dependence\_Graph (alias rfulldg) qui prend en compte les
bornes de boucles et (3) \newline Rice\_Semantics\_Dependence\_Graph
(alias rsdg)  qui prend en compte les préconditions. 

\subsection {Use-Def chains}

Deux algorithmes sont proposés pour calculer les {\em use-def et
def-use chains} . L'algorithme classique peut être aplliqué en
utilisant  Atomic\_CHains.  Le second, est
basé sur le calcul des régions et est  donc plus précis; il est
appliquable par  Region\_CHains. 

\subsection {ICFG}

Trois algorithmes permettent d'obtenir le graphe de contrôle, du moins
au plus précis, sont proposés: (1) PRint\_ICFG (alias pricfg), (2)
PRint\_ICFG\_with\_Loops (alias pricfgl) qui donne les appels et les boucles 
imbriquées, et (3) PRint\_ICFG\_with\_Control (alias pricfgc) qui donne
en plus les tests de contrôle.  

\subsection {Parallélisation}

Plusieurs options de parallélisation sont disponibles suivant le
type  des dépendences dont vous désirez tenir compte lors de la
parallélisation: RICE\_All\_dependence (alias ricea) ou
RICE\_data\_dependence (alias ricetrue), ou que vous désirez générer
du code approprié au Cray: rice\_cray (alias ricec).  

\section{Transformations du programme}

\subsection{Privatisation de variables}
Celle-ci est toujours réalisée pour les indices de boucle sans qu'elle
soit demandée. Par contre il faut appliquer la règle {\tt PRIVatizer}
(alias {\tt priv}) pour privatiser toutes les variables qui peuvent
l'être, avant de demander la parallélisation, naturellement.

\subsection{Distribution de boucles}
Elle est réalisée en appliquant la règle {\tt DISTributer} 
(alias {\tt dist}). 

\subsection{Evaluation Partielle}

La règle  Partial\_EVal (alias pev)  génère le code où les expressions constantes
ont été remplacées par leur valeur. 


\subsection{Déroulage de boucle}

Le {\em déroulage de boucle}  déroule {\tt n} itérations d'une boucle. Le
label de la boucle ainsi que le nombre  {\tt n} doivent être donnés au
moment de  l'exécution par l'utilisateur. La transformation est très
générale et il est intéressant d'effectuer une {\em évaluation
partielle} du code après cette transformation. Cette transformation est
appliquée grâce à {\tt UNRoll} (alias unr). L'option {\tt v} doit
être utilisée. 


\subsection{Strip\_mine}

Un label de boucle ainsi que: soit une taille de bloc ou un nombre de
blocs sont demandés à l'utilisateur. Le {\em strip-minig} de la boucle
est effectuée en utilisant: Strip\_Mine (alias sm). L'option {\tt v}
doit être utilisée. 



\subsection{Echange de boucles}

L'échange de boucle échange la boucle dont le label est donné par
l'utilisateur avec la boucle la plus interne du même nid de boucles.
Elle est appliquable avec la règle:  Loop\_Interchange  (alias li).
L'option {\tt v} doit être utilisée. 


\subsection {Réductions}

Pour détecter les réductions utiliser: {\tt REDuctions} (alias red).


\subsection{Parallélisation de nid de boucles}

C'est la transformation de programme par défaut; elle est obtenue en
demandant {\tt Display [para]}, qui construit la ressource 
PARALLELPRINTED\_FILE.
A la différence des transformations précédentes, celle-ci est
élaborée à partir de la ressource PARALLELIZED\_CODE distincte de la
ressource CODE à partir de laquelle elle a été construite. Elle peut
donc être demandée implicitement.

Ainsi, la parallélisation interprocédurale d'un module \verb+foo+ d'un
programme Fortran \verb+bar+ contenu dans le fichier \verb+source.f+ se
résume à:
\begin{verbatim}
$ Init bar-v1 source.f
$ Display -m foo
\end{verbatim}
où \verb+bar-v1+ est la zone contenant la première version
parallélisée du programme \verb+bar+. Une deuxième procédure,
\verb+foofoo+, peut être ensuite traitée par une unique commande dans
le même espace de travail \verb+bar-v1+:
\begin{verbatim}
$ Display -m foofoo 
\end{verbatim}
à condition, bien sûr, que son code se soit trouvé dans votre
fichier Fortran \verb+source.f+.

\newpage

\section*{Conclusion}

PIPS est un paralléliseur interprocédural expérimental. La version
décrite dans ce rapport est la première qui soit mise entre les mains
d'utilisateurs extérieurs à l'Ecole des Mines. Il est vraisemblable que
de nombreuses erreurs subsistent et nous vous sommes d'avance reconnaissant
de nous les signaler (e-mail: \verb+<pipsgroup@ensmp.fr>+). Néanmoins nous
espérons que PIPS vous permettra d'obtenir des résultats intéressants
en parallélisation interprocédurale.

%\section{Récupération d'erreurs}


%\section{Debug}

\newpage

\section*{Annexe 1: Installation de PIPS}

La version initiale de PIPS est fournie pour stations et serveurs SUN4,
exploités sous SUNOS~4.0.3. PIPS fonctionne avec 8~Mo de mémoire physique
et 14~Mo d'espace {\em swap} pour de petits programmes, mais il faut disposer
de plus d'espace de swap pour des programmes de plusieurs milliers de lignes,
et si possible de plus de mémoire. La configuration utilisée à l'Ecole
des Mines consiste en un SUN~4/260, 32~Mo de mémoire et 50~Mo d'espace
de swap.

Il faut:
\begin{enumerate}

  \item choisir un répertoire, un propriétaire et un groupe pour la
sous-arborescence PIPS; nous avons choisi de définir au CRI un compte
{\em pips} qui se trouve dans le groupe {\em staff} comme les chercheurs;

  \item effectuer un \verb+tar x Pips+ dans le répertoire où Pips doit être
installé; ce répertoire est au CRI {\em /home/users/pips}

  \item mettre à jour le propriétaire, le groupe et les droits pour
cette sous-arborescence; généralement {\tt chmod} a une option récursive;
sinon, il faut utiliser find;

  \item mettre à jour les variables shell PIPSDIR, LINEARDIR, NEWGENDIR,
TMPDIR et éventuellement OPENWINHOME dans le fichier {\tt
Pips/pipsrc.sh} en fonction du répertoire qui a été 
choisi pour l'installation; il est préférable de donner des noms
absolus à ces variables; au CRI, {\tt PIPSDIR=/home/users/pips/Pips}.
Le fichier {\tt Pips/pipsrc.csh} doit alors être mis à jour en
executant la commande {\tt Pips/make-pipsrc.csh}.

  \item exécuter directement celui de ces deux fichiers qui correspond
à l'analyseur de commande retenu (cf. section {\em Environnement de
PIPS}); avec le Bourne Shell ou le Korn Shell:
\begin{quote}
{\tt . pipsrc.sh}
\end{quote}
avec le C Shell ou le TC Shell:
\begin{quote}
{\tt source pipsrc.csh}
\end{quote}

  \item pour continuer l'installation suivre les instructions du fichier
\verb+$UTILDIR/install-pips-src+.

  \item Pour installer le {\tt man} (dans {\tt /usr/man/manl}:\\
\verb+ cd $DOCDIR
make man+

\end{enumerate}

%%Preciser la structure de la cassette

\newpage

\section*{Annexe 2: Fortran PIPS}

Le compilateur PIPS n'accepte pas l'ensemble du langage Fortran tel
qu'il est défini dans la norme Fortran-77. Les restrictions et
extensions qui lui ont été apportées sont définies et justifiées en
détail dans le rapport EMP-CAI-I~E/103.

Les restrictions essentielles au langage sont les suivantes:
\begin{enumerate}

  \item ENTRY 

  \item BLOCKDATA

  \item ASSIGN et GOTO assigné

  \item RETURN multiple

  \item GOTO calculé

  \item opérateur substring ``:''

  \item initialisation de chaînes de caractères de type Hollerith \\
(par exemple \verb+DATA A /8HOPERATIN,8HG POINT /+ doit être
transformé en \verb+DATA A /'OPERATIN','G POINT '/+)

  \item le caractère {\em double quote} est prohibé comme dans la
norme bien que de nombreux compilateurs acceptent un jeu de caractères
plus grand que celui qui est spécifié dans la norme;

  \item les fonctions formules ne sont pas traitées;

  \item les constantes complexes doivent être remplacées par un appel
à \verb+CMPLX+;

  \item les déclarations de COMMONs doivent apparaître après
	toutes les déclarations de type.

\end{enumerate}

Ces restrictions peuvent être contournées en modifiant {\em
syntaxiquement} le programme (voir le rapport EMP-CAI-I~E/103). Les
mécanismes fondamentaux de Fortran sont bien tous traités par PIPS.

Il est aussi à noter que les restrictions 1 (M.V.13), 2 (M.III.4,
M.V.17), 3 (M.III.6), 4 (M.V.12, M.V.16) et 7 (M.VI.15) )font partie des
constructions qu'il est conseillé d'éviter dans:
\begin{quote}
FORTRAN 77 - Guide pour l'écriture de programmes portables \\
Françoise Ficheux-Vapné\\
(annexe B)
\end{quote}
D'autres conseils donnés dans cet ouvrage permettront d'améliorer
les résultats donnés par PIPS:
\begin{itemize}
  \item utilisation de \verb+END+ sans \verb+STOP+ ni \verb+RETURN+
	pour terminer les unités de programme (M.IV.3, M.V.1, M.V.8, M.V.14);
  \item définition uniforme des \verb+COMMONs+ dans tout un programme
	(M.V.21)
\end{itemize}

% Il n'est pas non plus possible d'utiliser la même chaîne de
% caractères pour un symbole global comme un nom de module ou de common
% et pour un symbole local comme un nom de variable ou de paramètre formel.
% Cette dernière restriction est une source d'erreurs quelques fois difficiles
% à comprendre.

Il faut s'assurer que tous les modules sont explicitement nommés par
une instruction \verb+PROGRAM+, \verb+SUBROUTINE+ ou \verb+FUNCTION+.
Cela veut dire qu'il faut ajouter l'instruction:
\begin{center}
\begin{verbatim}
PROGRAM MAIN
\end{verbatim}
\end{center}
aux programmes principaux qui ne comprennent pas d'instructions \verb+PROGRAM+.
Un nom plus évocateur que \verb+MAIN+ peut bien sûr être choisi.

L'objectif n'étant pas d'écrire un compilateur commercial, les
messages d'erreurs ne sont pas forcément très explicites. Il faut donc
s'assurer au préalable que le programme soumis à PIPS est accepté par
un compilateur conventionnel. Les options de compilation choisie devraient
être aussi sévères que possible de manière à éliminer au maximum
les extensions par rapport à la norme Fortran-77.

Un des problèmes rencontrés est la restriction des instructions aux colonnes
7 a 72. Avec les editeurs pleine page, il est parfois difficile de se rendre
compte qu'on a depasser cette limite. Les messages fournis par PIPS sont
alors imprévisibles et incompréhensibles par celui qui regarde le source.

Pour minimiser les problèmes, les déclarations devraient avoir la structure
suivante:
\begin{enumerate}

  \item déclaration des arguments;

  \item ordre \verb+IMPLICIT+ optionnel;

  \item déclaration des types et dimensions des variables;

  \item déclaration des externes, l'ordre EXTERNAL précédant la
	déclaration de type;

  \item déclaration des \verb+COMMON+s.

\end{enumerate}

\newpage

\section*{Annexe 3: Messages d'erreur}

De nombreux messages d'erreurs ou d'avertissement peuvent être émis par PIPS
(fichier non existant, erreur de syntaxe, option inconnue, etc...).
Les erreurs propres au compilateur provoquent volontairement
un message {\em core dumped} de manière à pouvoir analyser ce qui s'est
passé.

Le non-fonctionnement de \verb+pips_make+, qui se traduit par des recalculs
inutiles ou par des absences de calculs utiles, est généralement dû
au fonctionnement de NFS. Il faut vérifier que la machine sur laquelle
tourne PIPS a exactement la même heure que la machine qui gère les
fichiers. Le test peut se faire avec une commande du genre:

\begin{verbatim}
date; echo bonjour >foo; ls -l foo;rm foo
\end{verbatim}

Les stations peuvent être resynchronisées sur le serveur NFS en
utilisant la commande \verb+rdate+.

\section*{Annexe 4: Erreurs connues}

% L'algorithme de parallélisation ne prend pas en compte les dépendances
% portant sur les {\em bornes} de boucles. Une distribution de boucle
% malencontreuse est parfois appliquée à des affectations de variables
% scalaires locales. Il faut essayer d'éliminer ces variables scalaires
% en remplaçant leurs occurences par leur expression d'initialisation.
% Le programme résultant est faux.

L'algorithme de calcul des {\em use-def chains} crée de fausses
dépendances sur des indices de boucle. Elles sont dues à l'utilisation
d'un indice identique dans un DO implicite ou dans une expression de bornes
d'autres boucles. Ce problème est facilement identifiable parce que
l'indice de la boucle non parallélisée n'est pas déclaré {\tt
PRIVATE.} Le programme résultant n'est pas optimal mais est correct.

% Ces deux comportements aberrants sont dus au calcul des effets des
% instructions. Nous n'avons pas encore trouvé une solution qui soit à
% la fois correcte et efficace.

Les commentaires portant sur les instructions {\tt GOTO} et {\tt RETURN}
sont perdus. Ceci est dû au traitement des {\tt RETURN} comme des {\tt
GOTO} vers la fin de la procédure courante et à la conversion des {\tt
GOTO} en arcs du graphe de contrôle. Il n'a pas été prévu de faire
porter des commentaires par ces arcs. 

L'impression des formats longs de plus d'une ligne se fait en un seul
enregistrement. Les lignes suites qui devraient être crées ne le sont pas.
Le fichier résultant n'est pas compilable.

Les fonctions formelles sont reconnues par le parser mais elles ne sont
pas traitées correctement par les phases d'analyse. Le parser
emet un message de type \verb+user_error+.

Dans les déclarations, les informations de type et de dimension doivent
être données avant les déclarations de commons. En cas d'inversion,
les adresses des variables dans les commons peuvent être fausses ainsi que
les calculs de dépendance qui porteront sur elles.

% L'ordre {\tt EXTERNAL} n'est pas reconnu par le parser.

Les STOPs apparaissant dans des sous-programmes et les exceptions en
général ne sont pas correctement traités.

Le caractère {\em double quote} est pas accepté dans les chaînes de
caractères (N.B. il ne fait pas partie du jeu de caractères standard
de Fortran). Mais il ne peut pas servir comme délimiteur de constante
chaîne de caractères.
% Il faudrait quand même le filtrer automatiquement. Le problème
% vient de NewGen et non de PIPS.

\newpage

\section*{Annexe 5: Base de ressources}

Les calculs effectués, la ressource sera disponible dans le fichier 
\newline {\tt wspace.database/MODULE.extension}. extension est en
lettres majuscules s'il s'agit d'une ressource structurée pour PIPS (et
correspond au nom de la ressource), et en lettres minuscules s'il s'agit
d'une ressource construite par un pretty-printer (qui génère du code
plus des commentaires).

Les ressources structurées pour PIPS ne sont pas lisibles, et ne
peuvent servir qu'à de futurs calculs dans la base.

Parmi les pretty-prints, on aura les extensions {\tt f} pour le Fortran
du SOURCE\_FILE, {\tt pref} pour le pretty-print du Fortran séquentiel,
{\tt parf} pour le pretty-print du Fortran parallèle, {\tt pred} pour
le pretty-print des prédicats. Pourtant, il est préférable d'utiliser
la commande Display qui fournit une version toujours mise à jour du
pretty-print requis.

Les manipulation directes du workshpace sont à prohiber parce qu'elles
risquent d'engendrer des incohérences entre la base et son schéma.

\newpage

\section*{Annexe 6: Contrôleur de ressources pipsmake}

La syntaxe d'une règle du fichier pipsmake.rc est la suivante:
\begin{verbatim}
rule		> OWNER.resource
		[> OWNER.resource]...
	[< OWNER.resource]...
\end{verbatim}

Ces règles ne doivent pas être modifiées, mais il est possible d'en
changer l'ordre. Cf. rapport EMP-CAI-I~E/133 pour plus de détails.

La manipulation directe du fichier \verb+pipsmake.rc+ est à éviter.
Il faut commencer par en faire une copie dans la directory courante.
Cette copie n'est prise en compte que pour les nouveaux workspaces.

Tous les résultats souhaitables doivent pouvoir être obtenus à l'aide
de la commande {\em Select}, sauf la modification des 
options par défaut. Par exemple, le test de dépendance rapide peut être
remplacé par le test de dépendance précis en échangeant les règles
\verb+rice_fast_dependence_graph+ et \verb+rice_full_dependence_graph+.

\newpage

\section*{Annexe 7: Alias}

Les alias sont utilisables pour les règles et les ressources,
dans chacun des arguments correspondants de Build, Perform et Select.
Pourtant leur usage n'est jamais nécessaire (les noms de règles ou les
ressources sont aussi valides).

Les alias sont implémentés dans le shell-script de Pips (présent
dans {\tt \$UTILDIR/Pips}), au moyen de la commande {\tt sed} de la
fonction {\tt rename()}. Une ligne correspond à un alias, et la syntaxe
est la suivante:

{\tt s/alias\_name/true\_name/;}

Lorsque l'alias\_name est une sous-chaîne d'un autre alias, il faut
qu'il soit positionné après lui.

%% Autres regles a preciser

Chaque utilisateur peut donc redéfinir les alias, qui sont initialisés
ainsi:

% A chaque modification de la zone verbatim suivante, refaire M-x untabify
% sur la region.
\begin{verbatim}

# resources
        s/PPF/ParallelPrinted_File/; \
        s/CGF/CallGraph_File/; \
        s/PF/Printed_File/; \
        s/WPF/WP65_compute_File/; \
# rules for
    #dg
        s/rfulldg/Rice_FULL_Dependence_Graph/; \
        s/rsdg/Rice_Semantics_Dependence_Graph/; \
        s/rdg/Rice_fast_Dependence_Graph/; \
    #transformers
        s/tffull/TransFormers_intra_FULL/; \
        s/tfinterfull/TransFormers_INTER_FULL/; \
        s/tfinter/TransFormers_INTER_fast/; \
        s/tf/TransFormers_intra_fast/; \
    #preconditions
        s/pcinterfull/PreConditions_INTER_FULL/; \
        s/pcinter/PreConditions_INTER_fast/; \
        s/pc/PreConditions_intra/; \
    #callgraph_file
        s/prcg/PRint_Call_Graph/; \
    #use-def chains
        s/ach/Atomic_CHains/; \
        s/rgch/ReGion_CHains/; \
    #ICFG
        s/pricfgl/PRint_ICFG_with_Loops/; \
        s/pricfgc/PRint_ICFG_with_Control/; \
        s/pricfg/PRint_ICFG/; \
    #printed_file
        s/prct/PRint_Code_Transformers/; \
        s/prcpe/PRint_Code_Proper_Effects/; \
        s/prcce/PRint_Code_Cumulated_Effects/; \
        s/prcp/PRint_Code_Preconditions/; \
        s/prcc/PRint_Code_Complexities/; \
        s/prcr/PRint_Code_Regions/; \
        s/prc/PRint_Code/; \
    #parallelisation
	s/ricetrue/RICE_data_dependence/; \
	s/ricea/RICE_All_dependence/; \
	s/ricec/RICE_Cray/; \
#Transformations to perform:
        s/dist/DISTributer/; \
        s/priv/PRIVatizer/; \
        s/pev/Partial_EVal/; \
        s/unr/UNRoll/; \
        s/sm/Strip_Mine/; \
        s/li/Loop_Interchange/; \
        s/red/REDuctions/; \
\end{verbatim}

\end{document}
