%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS \\
		LISTE DES TRANSFORMATIONS 
}

\newcommand{\auteur}{
        	François IRIGOIN \\
        	Pierre JOUVELOT \\
\vspace{0.5cm}
{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}
}
\newcommand{\docdate}{Décembre 1990}
\newcommand{\numero}{E141}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}

\vspace{2cm}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}

L'objectif essentiel du contrat PIPS est d'étudier la parallélisation
interprocédurale et la détection du parallélisme maximal, sans
prendre en compte son exploitation effective sur une machine cible
particulière. En conséquence, les transformations qui ne visent pas à
augmenter le parallélisme en supprimant des dépendances ou qui n'ont
pas un potentiel intéressant pour des programmes réels comme les
programmes tests fournis par l'ONERA n'ont pas de place
dans le projet puisque nous ne disposons pas de critères pour les
appliquer.

La plupart des transformations prévues lors de la rédaction du contrat,
qu'elles entrent dans le cadre des transformations sur les scalaires ou
des transformations sur les boucles sont dans ce cas. L'intérêt, ou
l'absence d'intérêt, de chaque transformation est rapidement présenté.

\section{Transformations sur les scalaires}

Trois transformations sur les scalaires ont été étudiées: la
substitution en avant, l'expansion de scalaire et la transformation des
variables inductives.

\subsection{Substitution en avant}

La substitution en avant permet de remplacer une référence à une
valeur par une expression dont l'évaluation produit la même valeur.
Les conditions nécessaires à la connaissance d'une telle expression
par un outil automatique en limitent l'utilisation à des cas où la
privatisation produit le même effet positif sans avoir les effets
secondaires nocifs de la substitution en avant, l'évaluation multiple
de la même expression.

\subsection{Expansion en tableau}

De la même manière, il a semblé préférable de remplacer l'ancienne
transformation qu'est l'expansion de scalaire en un tableau
monodimensionnel par une transformation plus récente, la privatisation.

La privatisation permet d'une part d'étendre le champ d'application de
l'expansion à des boucles imbriquées et à des boucles dont les bornes
sont symboliques et d'autre part d'éviter la consommation d'espace
mémoire propre à l'expansion puisqu'il n'est pas nécessaire d'allouer
plus de copies de la variable privatisée qu'on n'a de processeurs physiques.

\subsection{Transformation des variables inductives}

Les variables inductives qui peuvent être transformées sont uniquement
les variables scalaires entières. Leur détection est donc du ressort
de la phase d'analyse sémantique. Il s'est avéré que l'idée originale
proposée par Rémi Triolet pour éviter cette transformation de
programme en utilisant les prédicats ne s'est avérée qu'à moitié
vraie.

Les tests de dépendance qui portent sur des références dont les
expressions d'indice contiennent des variables inductives et qui peuvent
effectivement profiter des prédicats donnant la relation existant entre
la ou les variable(s) inductive(s), ne nécessitent effectivement pas le
remplacement de ces variables inductives par des expressions linéaires
des indices de boucles. Mais les dépendances portant sur les variables
inductives elles-mêmes subsistent.

\subsection{Privatisation}

La privatisation est la transformation de programme que nous avons
ajouté à la liste initiale des transformations scalaires à
implémenter. Elle nous a permis tout à la fois de diminuer le volume
de codage à effectuer et d'augmenter le parallélisme.

\section{Transformation des boucles}

Six transformations de boucles ont été étudiées comme prévu: la
conversion des IFs, l'échange de boucle, la distribution de boucle, le
déroulage de boucle et le blocage de boucle. Un septième type de
transformation a été ajouté sous le nom de {\em transformation
unimodulaire}. La méthode hyperplane et l'échange de boucles en sont
des cas particuliers.

\subsection{Traitement des IFs}

Les tests posent, ou plutôt ont posé, un problème pour les machines
purement vectorielles. En effet, elles ne doivent pas exécuter exactement
le même code sur tous les éléments d'un vecteur et la notion de
branchement vectoriel n'a pas de sens. 

L'utilisation d'instructions vectorielles conditionnelles implique une
étude du graphe de contrôle et la conversion des dépendances de
contrôle en des dépendances de données ({\em If conversion} d'Allen
\& Kennedy).  Ces dépendances de données se traduisent ensuite par des
instructions de type {\em WHERE}, comme il en existe en Fortran 90.

Cependant, cette transformation n'augmente en rien le parallélisme
intrinsèque d'un programme et n'a à avoir lieu qu'au regard d'une
machine cible particulière, non définie pour le projet PIPS. La
détection de parallélisme MIMD n'étant pas perturbée par les tests,
leur présence dans un corps de boucle interne conduit simplement à la
détection d'une boucle DOALL, MIMD.

\subsection{Echange de boucles}

L'échange de boucle n'apporte pas non plus de parallélisme. Il permet
simplement d'exploiter plus ou moins bien celui qui existe en mettant
une boucle parallèle en position interne pour disposer d'une boucle
vectorielle ou bien en position externe pour disposer de tâches aussi
grosses que possible pour les exécuter sur des processeurs différents.

L'échange de boucle traditionnel ne concerne que deux boucles adjacentes.
Il a été généralisé par François Irigoin à des boucles quelconques
et à des directions quelconques sous le nom de {transformation unimodulaire}.
C'est cette dernière transformation qui a été implémentée à la place
de l'échange de boucle.

\subsection{Distribution de boucle}

La distribution de boucle est très importante pour la détection du
parallélisme maximal, c'est pourquoi elle est souvent intégrée dans le
processus de détection du parallélisme lui-même. C'est le cas avec
avec l'algorithme d'Allen \& Kennedy qui a été utilisé dans PIPS.

Une version particulière de cet algorithme a été developpée pour
pouvoir effectuer uniquement la distribution de boucles, afin de pouvoir
ultérieurement en bénéficier pour d'autres algorithmes de
parallélisation ne l'incluant pas, comme la parallélisation globale de
nids de boucle proposée par François Irigoin.

\subsection{Fusion de boucles}

La fusion de boucles, la transformation inverse de la distribution de
boucle, n'apporte qu'une éventuelle dégradation du parallélisme d'un
programme ce qui n'est pas étonnant vu les caractéristiques favorables
de la distribution. Ses objectifs sont la diminution de l'overhead de
contrôle de boucle et l'amélioration de la localité temporelle des
références. Son utilité s'est avérée nulle dans le cadre du projet
PIPS, où il vaudrait mieux pouvoir disposer d'un algorithme ne faisant
pas de distribution inutile ou même, pas de distribution du tout.

\subsection{Déroulage de boucle}

Le déroulage de boucle ne modifie en rien l'exécution d'un programme.
Il n'introduit donc aucun parallélisme.
Son intérêt réside en une diminution de l'overhead de contrôle de
boucle et dans une meilleure utilisation des registres, si la phase
d'allocation de registres du compilateur est bonne.

Cette transformation a de plus l'inconvénient d'alourdir le code et de
le rendre illisible. Elle ne peut donc pas être appliquée
automatiquement, surtout dans un paralléliseur source à source comme PIPS.

Enfin, elle est maintenant dépassée par la technique du {\em software
pipelining}. Elle n'a donc pas été implémentée.

\subsection{Blocage de boucle}

Le blocage de boucle est une technique similaire à la précédente,
introduite initialement pour prendre en compte les registres vectoriels.
Elle peut aussi servir pour améliorer l'utilisation des caches quand
elle est utilisée en combinaison avec l'échange de boucles, mais elle
produit alors des résultats moins généraux que les techniques de
partitionnement développées par François Irigoin, l'{\em hyperplane
partitioning} et le {\em supernode partitioning} ainsi que leur généralisation.

Son intérêt est nul en l'absence d'une machine cible. Les problèmes
de localité ne sont pas mentionnés parmi les objectifs de PIPS. Cette
méthode ne fait donc pas partie non plus des transformations proposées.

\subsection{Transformations unimodulaires}

Les transformations unimodulaires sont supportées au niveau bibliothèque
mais non intégrées dans PIPS. Faute de machine cible, il est en effet
impossible d'en choisir une particulière à l'aide d'une fonction de coût.

Pour en montrer l'existence, deux programmes principaux ont été développés.
L'un permettait d'appliquer la méthode hyperplane mais il était très
difficile à l'utilisateur de choisir une direction d'itération
intéressante. Cela n'a pas permis d'améliorer les résultats obtenus
sur les programmes tests de l'ONERA.

Le second programme permet d'échanger des boucles quelconques en en
donnant les étiquettes, ce qui est plus facile. Mais cela ne crée
aucun parallélisme et il a donc semblé préférable de ne pas
l'intégrer dans le paralléliseur PIPS.

\section{Conclusion}

La vitesse à laquelle les techniques de compilation ont évolué au
cours des quatre années qui ont séparé la rédaction initiale de
l'annexe technique du contrat PIPS et sa terminaison a partiellement
rendu caduc la liste de transformations prévues.

Il s'est avéré au cours de l'étude que certaines d'entre elles
étaient sans objet vis-à-vis des objectifs poursuivis en matière de
parallélisme interprocédural. D'autres sont devenues obsolètes sans
que le volume de travail nécessaire à l'implémentation de tous leurs
remplaçants ait bien sûr été prévu. Il a été néanmoins possible
d'implémenter certaines de ces nouvelles techniques, parmi lesquelles
la principale est la privatisation de variables scalaires.
Une généralisation de l'échange de boucles a aussi été réalisée.

Ainsi, toutes les transformations qui permettent
d'augmenter le parallélisme qui peut être mis en évidence dans les
programmes tests de l'ONERA ont été implémentées avec succès, qu'il
s'agisse des transformations initialement prévues ou de celles qui les
remplacent maintenant.

\end{document}
