%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[12pt]{farticle}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS-CRAY \\
                RAPPORT INTERMEDIAIRE
}

\newcommand{\auteur}{
                Bruno BARON \\
                François IRIGOIN \\
                Pierre JOUVELOT \\
\vspace{0.5cm}
{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01.018 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}
}

% pour importer des structures de données Newgen
\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}\paragraph{}{\em #2}}
\newcommand{\docdate}{7 Avril 1992}
\newcommand{\numero}{E/163/CRI}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01.018 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}

\vspace{2cm}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
Commencé depuis six mois, le contrat Pips-Cray a déjà
considérablement progressé. Outre les résultats présentés dans le
précédent état d'avancement,
% il s'agit du document dret161.f.tex
nous avons aussi réalisé les points
suivants, développés dans ce rapport intermédiaire:
\begin{itemize}
\item
        la génération de code avec directives Cray CFT77, 
\item
        le remplacement des constantes associé à l'évaluation
partielle pour simplifier les expressions,
\item
        une première détection des réductions généralisées,
\item
        l'exécution de quelques programmes simples sur un Cray X-MP.
\end{itemize}

\section{Génération de code avec directives Cray CFT77}
Une première sélection du parallélisme a été effectuée, selon une
méthode simple développée dans le précédent état d'avancement.
En résumé, nous limitons le parallélisme d'un nid de boucle à un
maximum de deux boucles imbriquées: la boucle la plus interne si elle
est vectorisable, ainsi que la boucle parallèle la plus externe pour le
microtasking. Toutes les autres boucles restent séquentielles.  

Afin de pouvoir exécuter le code transformé par PIPS sur des machines
Cray, il fallait encore générer des directives qui spécifient le mode
d'exécution des boucles au compilateur CFT77 du Cray. Nous l'avons
réalisé dans une phase d'impression nommée:
\begin{quote}
PRINT\_PARALLELIZEDCRAY\_CODE
\end{quote}
Cette phase ajoute les directives au format CFT77, c'est-à-dire dans un
commentaire précédant le code de la boucle à laquelle la directive
s'applique.

Les directives générées sont donc de deux types: les directives de
vectorisation pour les boucles vectorielles, et les directives de
microtasking pour les boucles dont les itérations doivent s'exécuter
de façon répartie sur plusieurs processeurs.

\subsection{Directives de vectorisation}
Pour les boucles vectorielles, nous générons la directive de
vectorisation:
\begin{verbatim}
CDIR$ IVDEP
\end{verbatim}

\subsection{Directives de microtasking}
Pour les boucles microtaskées, nous générons la directive de
microtasking
\begin{verbatim}
CMIC$ DO ALL PRIVATE(<private>) SHARED(<shared>) 
\end{verbatim}
\verb+<private>+ étant la liste des variables privées, c'est-à-dire
locales à la boucle, \verb+<shared>+ étant la liste des variables
partagées par l'ensemble des processeurs et utilisées dans la boucle.
Ainsi des processeurs disponibles sont alloués pour exécuter en
parallèle (sans synchronisation) les itérations de la boucle.

Il faut noter que la génération des listes de variables privées et
partagées n'est pas immédiate. Pour générer la liste des variables
partagées dans une boucle, nous avons simplement accumulé les entités
qui apparaissent dans les {\em effets cumulés} du corps de la boucle et
qui ne font pas partie des \verb+loop_locals+.

Pour générer la liste des variables privées dans une boucle, il
fallait tenir compte de plusieurs facteurs:
\begin{itemize}
  \item certains algorithmes de privatisation ne placent dans
\verb+loop_locals+ que les entités qui sont immédiatement utilisées,
mais pas celles qui sont privées pour des boucles internes. Comme les
boucles internes à une boucle parallèle ne sont jamais parallèles, il
faut donc déclarer privées toutes les entités qui apparaissent dans
les \verb+loop_locals+ des boucles internes. Sur l'exemple suivant, {\tt
J} devient ainsi une variable privée pour la boucle externe:

\begin{verbatim}
     DO I = 1, 10             CMIC$ DO ALL PRIVATE(I,J) SHARED(A)
         PRIVATE I                 DO I = 1, 10
         DO J = 1, 10         CDIR$ IVDEP
             PRIVATE J                 DO J = 1, 10
             A(I,J)=0.                     A(I,J)=0.
         ENDDO                         ENDDO
     ENDDO                         ENDDO
\end{verbatim}

  \item après certaines transformations comme la distribution (qui est
abondamment utilisée par l'algorithme de Kennedy et Allen), certaines
entités se trouvent dans la liste \verb+loop_locals+ alors qu'elles ne
font plus partie du corps de la boucle. Il faut donc les filtrer pour
économiser une allocation en pile inutile et pour améliorer la
lisibilité du source produit.
\end{itemize}

\subsection{Commentaires}
Par ces directives, le résultat des analyses et les transformations
réalisées par PIPS est transmis au compilateur Cray CFT77.

% Peut-on faire ce genre de commentaires ici??
Au sujet du code généré par PIPS, il faut noter que l'absence de
directives pour allouer plusieurs processeurs pour le programme (section
parallèle) limite l'efficacité d'exécution des exemples réels. En
effet, sans cela, le surcoût impliqué par l'allocation et la
libération de processeurs doit être supporté au niveau de chaque
boucle.

\section{Remplacement des constantes et évaluation partielle}
La phase {\tt partial\_eval} réalise en un seul parcours du code le
remplacement des constantes entières et l'évaluation partielle des
expressions pour réaliser des simplifications.  Voir l'exemple en
Annexe A.

\subsection{Remplacement des références par des constantes entières}
Les analyses sémantiques interprocédurales réalisées dans Pips
permettent de connaître les valeurs de variables scalaires entières en
certains points du programme. Ces analyses généralisent donc ce qu'on
appelle la {\em propagation des constantes} au contexte
interprocédural.

Les variables entières dont la valeur est connue par résolution du
système de préconditions peuvent être remplacées par leur valeur.
C'est l'objectif de la phase de remplacement de constantes, prévue par
ce contrat.

Cette phase remplace les constantes dans les expressions suivantes:
\begin{itemize}
  \item la condition de l'instruction \verb+IF+\footnote{
Seules les constantes entières sont détectées pour l'instant; il
faudrait y ajouter les constantes bouléennes puis effectuer
l'élimination du code mort lorsque la condition du test est une
constante.}, 
  \item les bornes et l'incrément des boucles \verb+DO+
  \item les expressions arguments des instructions \verb+CALL+.
\end{itemize}
Toutes les références à des scalaires entiers lue dans cette
instruction sont candidates au remplacement. En utilisant les {\em effets
propres}, nous empêchons le remplacement des références qui peuvent
être écrites.

Ensuite ces références scalaires entières sont évaluées à partir
des préconditions associées à l'instruction dont fait partie la
référence. Pour cela, la fonction {\tt sc\_minmax\_of\_variable}
projette les équations du système de préconditions sur la dimension
associée à la variable pour obtenir un intervalle de variation réduit
à un élément pour les constantes et égal à $Z\!\!\!Z$ pour les
références dont on ne sait rien.

Cette phase de remplacement des constantes est inclue dans l'évaluation
partielle des expressions, qui utilise les valeurs trouvées pour
effectuer des simplifications.

\subsection{Evaluation partielle des expressions}
L'algorithme d'évaluation partielle des expressions écrit
récursivement les expressions sous la forme 
\verb#ICOEF*SUBEXPR + ISHIFT#, où \verb+ICOEF+ et \verb+ISHIFT+ 
sont des constantes numériques entières et \verb+SUBEXPR+ est de type
expression. Il commence par évaluer les expressions feuilles qui sont
soit des constantes numériques entières, soit des constantes entières
remplaçables par leur valeur. Dans la mesure du possible, il réalise
ensuite quelques simplifications au fur et à mesure qu'il remonte dans
les expressions, c'est-à-dire lorsqu'il évalue l'addition, la
soustraction, la multiplication ou la division entière, ainsi que le
modulo et le moins unaire. Lorsqu'on a terminé l'évaluation de
l'expression, ou lorsqu'on ne peut l'évaluer (lors d'un appel à une
fonction externe par exemple), il faut restaurer une expression sous
forme normale. Pour cela, ou bien l'expression sous la forme ci-dessus
est regénérée (au cas où il y a eu simplification), ou bien elle
est concervée.

Les hypothèses pour l'implémentation sont les suivantes:
\begin{itemize}
  \item \verb+eformat+ est une structure C qui contient les champs
\verb+icoef+, \verb+expr+ et \verb+ishift+, ainsi que le booléen
\verb+simpler+.

  \item Toute fonction d'évaluation partielle retourne
\verb+eformat_undefined+ lorsqu'elle n'a rien évalué (par exemple lors
d'un appel d'une fonction externe).

  \item \verb+eformat.expr+ {\em ne doit jamais} partager de structures
avec le code.  Par contre, une expression détachée du code peut
appartenir à \verb+eformat.expr+.

  \item Lorsqu'une expression est détachée du code, il faut prendre
garde à lui substituer \verb+expression_undefined+, de sorte qu'un free
(dans {\tt regenerate\_expression}) puisse s'exécuter sans problème.

  \item Si une information est ajoutée à \verb+eformat_undefined+,
alors l'expression est {\em recopiée}. Pourtant, \verb+eformat.simpler+
reste {\tt FALSE} et l'expression d'origine n'est pas désallouée, car
une seule information ne permet aucune simplification.  A partir de la
prise en compte de la seconde information, dès que \verb+eformat+ est
simplifié, alors \verb+eformat.simpler+ devient vrai. L'expression
d'origine sera alors désallouée au prochain {\tt
regenerate\_expression}.

  \item Dès que l'évaluation n'est plus possible, il faut regénérer
l'expression.

\end{itemize}

\section{Réductions Généralisées}

L'implémentation d'un premier prototype en CommonLISP du module de
détection des réductions généralisées s'est poursuivie, permettant
de présenter déjà quelques résultats sur des programmes simples.

Basée sur les résultats décrits dans ``Jouvelot, P., and Dehbonei, B.
{\em A Unified Semantic Approach for the Vectorization and
Parallelization of Generalized Reductions}, 1989 ACM SIGARCH Int. Conf.
on Supercomputing, Crete, Jun.89'', cette méthode permet, dans un cadre
unifié, de détecter les invariants de boucle, les affectations
redondantes, les variables d'induction et les opérations de réduction
comme la détermination du maximum d'un tableau ou le produit scalaire
de vecteurs.

L'analyse d'un module se fait par évaluation symbolique des corps de
boucle et reconnaissance de patterns dans une base de connaissance
d'idiomes de réductions généralisées.  Nous donnons ci-dessous un
exemple de pattern, celui décrivant le maximum d'un élément de
tableau.
\begin{verbatim}
;;; Case for IF( T[I].GT.X ) X=T[I]

;; ARRAY-MAX-CODE is the RI code generator when a max reduction is
;; detected. 
;;
;; VAR is the reduced variable, COND the conditional test, 
;; PARAM the right-hand side of the OP operator used when COND is true.
;; The CONTEXT gives the LOOP indices.
;;
(defun array-max-code (var cond param op context loop)
    (let ((range (loop-range loop)))
        (make-statement-call 
         entity[array-max]
         `(,(make-expression-reference var '())
           ,(make-expression-reference 
             (expression-reference-variable param) '())
           ,(range-lower range)
           ,(range-upper range)
           ,(range-increment range)))))

;; The ARRAY-MAX-REDUCTION template describes the associated reduction. 
;; The :PATTERN describes the arguments to be passed to the code
;; :GENERATOR, while the :VALUE is instantiated and passed as 
;; PARAM to the code generator.
;; 
;; Unification variables are used to allow pattern recognition to be
;; independant from the actual reference variables used in the analyzed
;; program. 
;;
(defparameter array-max-reduction
    (let ((t[i] (make-expression-reference
                 (make-unification-variable 2)
                 `(,(make-expression-reference
                     (make-unification-variable 3) '())))))
        (make-template
         :pattern 
         (make-pattern :variable (make-unification-variable 1)
                       :condition (make-expression-call
                                   (function-entity[] ".GT.")
                                   `(,t[i]
                                     ,(make-expression-reference
                                       (make-unification-variable 1) '())))
                       :parameter t[i]
                       :operator entity[fun-xy.y]
                       :indices `(,(make-unification-variable 3)))
         :generator #'array-max-code
         :value (make-expression-reference
                 (make-unification-variable 2) '()))))
\end{verbatim}
Les patterns décrivant les réductions sont regroupés dans une base de
templates qui contiennent, pour chaque pattern, la fonction à appeler
pour générer le code de réduction et la valeur du paramètre à
instancier (cette valeur est fournie au générateur de code comme le
champ {\tt param}).  Une dernière phase élimine les instructions du
corps de boucle qui font référence à des variables ayant été
détectées comme des réductions généralisées.

A titre d'exemple, le programme de test suivant a été utilisé:
\begin{verbatim}
      program reduction
      real a(10),b(10)
      do 10 i=1,10
         s = 2
         f = g*f
         t = t
         v = v + 3
         w = w * 4
         x = x+a(i)
         y = y+a(i)*b(i)
         if( a(i).gt.z ) z = a(i)
 10   continue
      end
\end{verbatim}
Après évaluation symbolique et détection des réductions
correspondant aux valeurs symboliques de chaque variable, le programme
résiduel suivant est généré:
\begin{verbatim}
      PROGRAM REDUCTION
      REAL A(10),B(10)
      DO I = 1, 10
         F = G*F                                                        0004
      ENDDO
      CALL CONSTANT(S, 2, 1, 10, 1)
      CALL SUM(V, 3, 1, 10, 1)
      CALL PRODUCT(W, 4, 1, 10, 1)
      CALL ARRAYSUM(X, A, 1, 10, 1)
      CALL INNER(Y, A, B, 1, 10, 1)
      CALL ARRAYMAX(Z, A, 1, 10, 1)
      RETURN
      GOTO 99997
99997 CONTINUE
      END
\end{verbatim}
La sémantique des différentes fonctions bibliothèques est donnée
ci-dessous:
\begin{description}
\item[{\tt CONSTANT}] 
        {\tt S} est une constante, de valeur {\tt 2},
\item[{\tt SUM}] 
        {\tt V} est une variable d'induction, par pas de {\tt 3},
\item[{\tt PRODUCT}] 
        {\tt W} est une variable de progression géométrique, de raison
{\tt 4},
\item[{\tt ARRAYSUM}]
        {\tt X} est la somme des éléments du tableau {\tt A},
\item[{\tt INNER}]
        {\tt Y} est le produit scalaire des tableaux {\tt A} et {\tt B},
\item[{\tt ARRAYMAX}]
        {\tt Z} est l'élément maximum du tableau {\tt A}.
\end{description}
On notera que les bornes de boucles sont passées à chaque fonction
bibliothèque.  Ceci permet de détecter des opérations sur des
sous-tableaux des tableaux passés en argument et, également, de
vérifier à l'exécution que la boucle est bien exécutée (test des
bornes de boucles). Dans la majorité des cas, cette deuxième analyse
pourrait être effectuée au moment de la compilation par une
détermination un peu plus fine des bornes.

\section{Exécution de tests sur un Cray X-MP}
L'accès à un Cray X-MP est finalement possible. Nous avons donc
réalisé quelques tests pour vérifier que le code généré est
correct, ainsi que pour comparer le code en sortie de PIPS avec le code
en sortie de FPP. Dans un premier temps, ces tests nous permettent de
réaliser la mise au point du code parallèle généré par PIPS, et de
sélectionner d'autres transformations qu'il nous faudra réaliser.

\section{Conclusion}

L'état d'avancement du projet Pips-Cray est satisfaisant et conforme au
plan initial.  Nous poursuivons les expériences en grandeur réelle sur
le Cray, dans le but d'obtenir là une validation effective des
capacités de PIPS.

\newpage

\section*{Annexe A}
\subsection*{Exemple de remplacement des constantes et évaluation
partielle}
\subsubsection*{Exemple 1}
Le programme {\tt exemple} illustre diverses fonctionnalités de
l'évaluation partielle. Soit le code initial:
\begin{verbatim}
      PROGRAM EXEMPLE
C     
      I = 5                                                             0001
      J = 2*I                                                           0002
      N = (4*M+I-4)/2+MOD(3*J+1, 4)-10/3                                0003
      I = I+J+1                                                         0004
      CALL EFFET(I, J)                                                  0005
      M = J                                                             0006
      END
C
      SUBROUTINE EFFET(NR, NW)
      NW = NR+1                                                         0001
      RETURN
      END
\end{verbatim}
Le module {\tt EXEMPLE} après évaluation partielle:

\begin{verbatim}
      PROGRAM EXEMPLE
C     
      I = 5                                                             0001
      J = 10                                                            0002
      N = (4*M+1)/2                                                     0003
      I = I+11                                                          0004
      CALL EFFET(16, J)                                                 0005
      M = 17                                                            0006
      END
\end{verbatim}
Remarquer que {\tt J} n'est pas remplacé à l'instruction 5, car
cette variable est écrite. De même pour {\tt I} à l'instruction 4,
mais une analyse plus fine devrait permettre de remplacer le {\tt I} du
membre de droite.

\newpage

\subsubsection*{Exemple 2}
Ce code est extrait du module ROMAT du programme tmines.f de l'ONERA. On
constate que toutes les bornes de boucles sont remplacées par leur
valeur. Le code initial, modifié pour ne garder que les parties
intéressantes, est:

\begin{verbatim}
      DO K = 1, KMM                                                     0045
C     
         DO LB = 1, 37                                                  0047
            DO I = 1, IMM                                               0049
               DO J = 1, JMM                                            0051
                  BEL(LB,I,J) = BELK(LB,I,J,K)                          0052
               ENDDO
            ENDDO
         ENDDO
C     
         DO J = 1, JMM                                                  0055
            DO I = 1, IMM                                               0057
               PH(I,1) = PHI(I,J,K)                                     0058
               PH(I,2) = PHI(I+1,J,K)                                   0059
C              ... (partie supprimee)
            ENDDO
         ENDDO
      ENDDO
\end{verbatim}
Il devient après évaluation partielle:
\begin{verbatim}
      DO K = 1, 24                                                      0045
C
         DO LB = 1, 37                                                  0047
            DO I = 1, 80                                                0049
               DO J = 1, 14                                             0051
                  BEL(LB,I,J) = BELK(LB,I,J,K)                          0052
               ENDDO
            ENDDO
         ENDDO
C
         DO J = 1, 14                                                   0055
            DO I = 1, 80                                                0057
               PH(I,1) = PHI(I,J,K)                                     0058
               PH(I,2) = PHI(I+1,J,K)                                   0059
C              ... (partie supprimee)
            ENDDO
         ENDDO
      ENDDO
\end{verbatim}
Ces transformations sont très utiles pour décider de l'opportunité
d'une inversion de boucle ou d'un ``loop coalescing''.

\end{document}
