%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%

%
% Documentation de l'environnement de développement PIPS
%

\documentclass[12pt,french]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

% pour importer des structures de données Newgen
\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}\paragraph{}{\em #2}}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS \\
                ENVIRONNEMENT DE DÉVELOPPEMENT\\
                {\em Version $Revision: 15925 $}
}

\newcommand{\auteur}{
                François IRIGOIN \\ 
                Pierre JOUVELOT \\
                        Rémi TRIOLET \\
                        Arnauld LESERVOT \\
                        Alexis PLATONOFF \\
                        Ronan KERYELL \\
                        Fabien COELHO \\
                        Béatrice APVRILLE 
}
%\newcommand{\docdate}{7 octobre 1993}
\newcommand{\docdate}{$Date: 1995/09/19 18:51:40 $}

\renewcommand{\indexname}{Index}

\makeindex

\begin{document}

% conflit avec french.sty :
\renewcommand{\numero}{E146}

\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

% Pour mettre des petites choses rapidement en \tt :
\catcode `\"=\active
\edef"{\noexpand\verb\string"}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}

Il n'est pas possible de présenter linéairement en une seule passe
l'ensemble des informations qui sont utiles au développeur PIPS.

La présentation est plutôt statique -- quels sont les fichiers utilisés
et comment sont-ils organisés -- que dynamique -- que faire pour ajouter
une nouvelle bibliothèque? que faire pour recompiler PIPS avec d'autres
options de compilations? --

Il sera toujours possible d'ajouter de nouveaux chapitres quand des
rédacteurs volontaires se présenteront.

L'usage d'emacs est obligatoire, ne serait-ce que pour bénéficier
pleinement du mécanisme des tags et des buffers multiples.

\section{Organisation générale des répertoires de Pips}

Le répertoire racine du logiciel Pips s'appelle \verb+~pips/Pips+. Elle
est la propriété de l'usager {\tt pips}.

Le découpage en sous-répertoires de ce répertoire racine est le
suivant.

\begin{itemize}

\item {\tt \bf Development.}
Ce répertoire contient les versions en cours de mise au point.

\begin{itemize}

\item {\tt \bf Passes.}
Ce répertoire contient les sources des différentes passes dans des
sous-répertoires portant les noms des passes. 

\item {\tt \bf Lib.}
Ce répertoire contient les sources des différentes bibliothèques dans des
sous-répertoires portant les noms des bibliothèques. Il contient aussi
un makefile permettant de recompiler toutes les bibliothèques. Ce makefile
n'est pas généré automatiquement et il n'est donc pas forcément à jour.

\item {\tt \bf Runtime.}
Ce répertoire contient les sources des bibliothèques utilisées à
l'exécution des codes générés par le PIPS.

\end{itemize}

\item {\tt \bf Documentation.}
Ce répertoire contient la documentation du projet Pips: les rapports
DRET, les lettres, les compte-rendus de discussions ou d'analyses, les
descriptions des représentations internes, etc. Certains de ces
documents sont utilisés pour construire des fichiers de configuration
du projet. Un sous-répertoire, {\tt \bf Documentation/Newgen} contient
les descriptions en Latex des structures de données utilisées dans le
projet, telles qu'elles sont utilisées à la fois dans l'environnement
Production et dans l'environnement Development, mais pas dans
l'environnement Release. Ceci est dû à la non-modularité introduite
par NewGen: il n'est pas possible de linker sans risques majeurs des
modules produits avec des passes indépendantes de NewGen.

\item {\tt \bf Production.}
Ce répertoire contient les versions temporairement déclarées comme
étant au point.

\begin{itemize}

\item {\tt \bf Src/Passes.}
Ce répertoire contient les sources des différentes passes dans des
sous-répertoires portant les noms des passes.

\item {\tt \bf Src/Lib.}
Ce répertoire contient les sources des différentes bibliothèques dans des
sous-répertoires portant leurs noms.

\item  {\tt \bf Src/Runtime.}
Ce répertoire contient les sources des différentes bibliothèques et
autres codes utilisés à l'exécution par les codes produits.

\item {\tt \bf Bin.}
Ce répertoire contient les versions exécutables des passes de Pips ainsi
que ceux des {\em mains} se trouvant dans les bibliothèques.

\item {\tt \bf Lib.}
Ce répertoire
contient les bibliothèques elles-mêmes. Il contient aussi les
versions de référence de fichiers de paramétrage, {\tt pipsmake.rc}
qui est automatiquement dérivé d'un fichier contenu dans {\bf Documentation}
et {\tt properties.rc} qui ne se trouve nul part ailleurs\footnote{Ca
devrait changer. On pourrait très bien l'extraire d'un fichier latex comme
pipsmake.rc.}.

\item {\tt \bf Include.}
Ce répertoire contient les fichiers entêtes de Pips. Certains de ces
fichiers sont générés automatiquement par la procédure
d'installation des makefiles de la partie Development. D'autres sont
créés par des Makefile se trouvant dans {\bf Documentation} ou
{\bf Documentation/Newgen}.

\end{itemize}

\item {\tt \bf Release.}
Ce répertoire contient les binaires d'une version cohérente de tout le
logiciel Pips. Cette version sert pour les installations et pour les
démonstrations.

{\em Ne semble plus utilisé depuis 1990... }

\begin{itemize}
\item {\tt \bf Config.}
Ce répertoire contient les scripts qui permettent de positionner toutes
les variables d'environnement. Certaines de ces variables sont
utilisées par Pips, d'autres par le serveur X ou NeWS.

\item {\tt \bf Spec.}
Ce répertoire contient les fichiers de spécification de la
représentation interne de Pips. Ces fichiers sont lus dynamiquement par
toutes les passes de Pips.

\item {\tt \bf Bin.}
Ce répertoire contient les versions exécutables des passes de Pips.

\item {\tt \bf Lib.}
Ce répertoire contient \verb+properties.rc+, \verb+pips_help.txt+ et
\verb+pips.icon+. Il faudra peut-être y ajouter \verb+makefile.rc+.

\item {\tt \bf OpenWindow.}
Ce répertoire contient les fonts OpenWindows utilisées par l'interface
graphique de Pips.

\end{itemize}

\item {\tt \bf Externals.}
Ce répertoire contient les bibliothèques développées au CRI et
utilisées par Pips. Il s'agit principalement des bibliothèques\verb+Newgen+
et\verb+ Linear+. Seules les versions exécutables sont stockées ici, accompagnées
des fichiers {\em headers} correspondants.

\item {\tt \bf Utilities.}
Ce répertoire contient tous les outils et scripts qui facilitent la
gestion de Pips et le recompilation de Pips, les bibliothèques Newgen
et Linear.
\begin{itemize}

  \item \verb+clean-pips+: \index{clean-pips}destruction de fichiers inutiles

  \item \verb+make-pips+: cf. section Modification...

  \item \verb+recompile-pips(newgen, linear)+: cf. section Modification...

  \item \verb+search-pips+: \index{search-pips}
	recherche et, éventuellement, destruction
         de fichiers auxiliaires comme les \verb+database+; exemple:
        destruction de toutes les bases non utilisées depuis un
        mois:
        \begin{quote}
        \verb+search-pips -w -m -D+
        \end{quote}

  \item \verb+fetch-linear+: put in Externals the linear library and
        the related headers

  \item \verb+fetch-newgen+: put in Externals the NewGen library
        and its related headers

  \item \verb+analyze_libraries+: cf. section Dépendance entre Bibliothèques

  \item \verb+order_libraries+: cf. section Dépendance entre Bibliothèques

  \item \verb+tape-pips+: extraction d'une partie des fichiers de pips pour
        effectuer une installation ou une demonstration à l'exterieur; les
        fichiers sont naturellement pris dans \verb+Production+; ne pas
        oublier de faire les installations nécessaires auparavant. Voir aussi:
        \verb+bar+, \verb+eject+, \verb+fdformat+ et \verb+tar+. Pour utiliser
        le floppy: \verb+/dev/rfd0+.

  \item \verb+make-pipsrc.csh+: derivation de \verb+pipsrc.csh+ à partir
        de \verb+pipsrc.sh+. Ce shell-script est appelé dans
        \verb+$PIPSDIR/Makefile+.

  \item \verb+make-pipsrc.sh+: derivation de \verb+pipsrc.sh+ à partir
        de \verb+pipsrc.ref+. Ce shell-script est appelé dans
        \verb+$PIPSDIR/Makefile+.

  \item \verb+Validate+: non-regression test; see ?!?;

        The arguments are names of subdirectories in
        \verb+Pips/Tests/Validation+.

        Tests are organized on a library basis in \verb+Pips/Tests/Validation+
        while bugs are reported in the same way in \verb+Pips/Tests/Bugs+.
        Bugs and non-regression tests are characterized by one or more Fortran
        programs which either core dump (for bugs) or must have a known
        result (tests).

        set
        \verb+PIPSDBM_DEBUG_LEVEL+ to 5 to check data structures when they are
        stored and to 9 to check them when they are delivered; some data
        structures are not checked, among them, all that contain external
        types;

        use \verb+accept+ to update reference files for validation; can be
        used with \verb+/usr/ucb/mail+: \verb+| xx accept+ where \verb+xx+
        is the message number;

        To run it in background, redirect stderr on /dev/null. Example:
        \begin{quote}
        \verb+Validate DemoStd 2>/dev/null &+
        \end{quote}

        When a bug is corrected, run \verb+bug-to-validate+ to move the
        bug case from \verb+Bugs/xxx+ to \verb+Validation/xxx+.

        Do not forget to update \verb+Documentation/pips-bugs.f.tex+.

  \item \verb+Init, Select, Perform, Display, Pips+: batch interface
        for PIPS; it is described in ???

  \item \verb+stf-workspace+: calls Toolpack restructurer \verb+stf+ on each
        Fortran file in a workspace;

  \item \verb+pips-experiment+: runs the same analyses and
        transformations on each module in a workspace

  \item \verb+print-dg-statistics+: exploits some of the statistics
        generated by the dependence graph computation when a specific
        property is true (\verb+RICE_DG_PROVIDE_STATISTICS+);

\end{itemize}

  \item \verb+Experiments+ is a large piece of disk space to be used
        temporarily to analyze large programs and to core dump large
        pips processes; no permanent, non-deductible information should
        be stored there;

\end{itemize}

Il manque actuellement un répertoire {\tt \bf Backup} permettant
de désinstaller une bibliothèque ou une passe moins au point que
son développeur ne le croyait.

L'impression du code de sortie peut-etre ameliorée en utilisant \verb+tgrind+:
\begin{verbatim}
tgrind -lf extr_doall.f
\end{verbatim}

\section{Environnement shell (sh, csh, ksh, tcsh)}

  De nombreuses variables d'environnement sont utilisées par les
procédures et les exécutables PIPS, qu'ils soient contenus dans {\tt
\bf Utilities} ou dans {\tt \bf Bin}. Ces variables sont initialisées
par le script {\tt Pips/pipsrc.sh} (dérivé de {\tt Pips/pipsrc.ref})
pour sh et ksh et par le script {\tt Pips/pipsrc.csh} pour csh et tcsh qui
est dérivé automatiquement du précédent (voir
\verb+$UTILDIR/make-pipsrc.csh+, ou plus simplement exécuter {\tt make}
sous \verb+$PIPSDIR+). Elles décrivent essentiellement la structure des
répertoires PIPS et les options de compilation.

\section{NewGen}

NewGen est l'outil de génie logiciel avec lequel sont gérées
(presque) toutes les structures de données du projet PIPS. Il est
décrit dans ???, rapport CAII-????.

NewGen a le même statut que {\tt cc}, {\tt ld} ou {\tt make}, ce qui
signifie qu'il est considéré comme un outil externe et qu'il ne fait
pas partie du projet PIPS.

Néammoins, comme cet outil demande encore de la mise au point, les
bibliothèques qui en proviennent, {\tt genC.a, hash.a, set.a,...}, sont
copiées (et non pas linkées par {\tt ln} ou {\tt ln -s}) dans le
répertoire {\tt Externals}. Cette opération doit être effectuée
manuellement à chaque modification de Newgen. Un utilitaire, {\tt
Utilities/fetch-newgen}, permet de l'effectuer sans rien oublier.

Les fichiers headers correspondants sont copiés dans le même répertoire,
{\tt Externals}.

Les sources de NewGen, qu'il est parfois utile d'aller consulter, se
trouvent dans \verb+$NEWGENDIR+.

Plusieurs fonctionalités sont utiles lors de la mise au point:
\begin{itemize}

  \item \verb+gen_consistent_p()+ permet de verifier qu'une structure
        de données NewGen existante est (récursivement) bien construite;

  \item \verb+gen_defined_p()+ permet de verifier qu'une structure
        de données NewGen existante est (récursivement) complètement définie;

  \item \verb+gen_debug+ est une variable externe qui permet de vérifier
        dynamiquement lors de leur construction et lors de leur
        parcours récursif que les structures de données NewGen
        sont cohérentes. Activation:
        \begin{quote}
        \verb+ gen_debug |= GEN_DBG_CHECK;+
        \end{quote}
        Arrêt:
        \begin{quote}
        \verb+ gen_debug &= ~GEN_DBG_CHECK;+
        \end{quote}
        En desespoir de cause:
        \begin{quote}
        \verb+ gen_debug = GEN_TRAV_OBJ+
        \end{quote}

  \item pour imprimer le numéro du type NewGen d'un objet
        \verb+obj+, faire sous \verb+dbx+:
        \begin{quote}
        \verb|(dbx) print obj->i|
        \end{quote}

  \item pour imprimer le nom d'une entité \verb+e+, faire:
        \begin{quote}
        \verb|(dbx) print (e+2)->s|
        \end{quote}

  \item pour imprimer l'étiquette d'un statement \verb+stmt+, faire:
        \begin{quote}
        \verb|(dbx) print ((stmt+1)->p+2)->s|
        \end{quote}

  \item pour imprimer le domaine d'un objet Newgen par partie de son
        numero (\verb+obj->i+):
        \begin{quote}
        \verb|(dbx) print Domains[obj->i].name|
        \end{quote}

\end{itemize}

Il est prévu de définir des macros {\tt gdb} compatibles avec les
macros C.

\section{Bibliothèque Linéaire}

La bibliothèque d'algèbre linéaire a été développée
indépendamment du projet PIPS, avec un financement CNRS.

La bibliothèque linéaire a le même statut que la libC, ce qui
signifie qu'elle est considérée comme une bibliothèque externe.

Néammoins, comme cette bibliothèque demande encore de la mise au
point, ses différents constituants {\tt arithmetique.a, vecteur.a, ...}
sont copiés (et non pas linkés) dans le répertoire {\tt Externals}.
Cette opération devrait être effectuée manuellement à chaque modification.
Un utilitaire, {\tt Utilities/fetch-linear}, permet de l'effectuer.

Comme la bibliothèque {\tt \bf C3/Linear} est organisée d'une manière
assez similaire à Newgen, il ne faut pas avoir oublié d'effectuer une
installation, après une modification des sources dans {\tt \bf
C3/Linear/Developement}. A ce niveau, des makefiles permettent de
recompiler toutes les sous-bibliothèques.

Les fichiers headers correspondants sont copiés dans le même répertoire,
{\tt \bf Externals}.

\section{Makefiles}

L'utilitaire {\tt make} est utilisé extensivement pour assurer la cohérence
des composantes de pips. Cependant, la plupart des makefiles ne sont pas
écrits à la main mais dérivés automatiquement de fichiers appelés
{\tt config.makefile}. Cette dérivation automatique, assurée par
l'utilitaire {\tt pips-makemake}, permet de garantir le bon état
des dépendances et des procédures d'installation.

Il faut penser à refaire des {\tt make depend} de temps à autres
pour assurer la mise à jour des dépendances entre fichiers. Il est
indispensable que le fichier header de la bibliothèque ou de la passe
existe dans la directory courante, sans quoi make depend va selectionner
la version se trouvant dans \verb+Production/Include+ et le header ne
sera même pas recréé.

L'entrée \verb+test+ permet de créer une version de \verb+pips+ utilisant
la version locale de la bibliothéque (i.e. du répertoire) courante. Ceci
permet de vérifier que l'édition de liens fonctionne bien et que les
nouveaux modules ont le comportement souhaité dans l'environnement pips.

\newpage

Voici un exemple typique de config.makefile:

\begin{verbatim}
...
AR=             $(PIPS_AR)
ARFLAGS=        $(PIPS_ARFLAGS)
CC=             $(PIPS_CC)
CFLAGS=         $(PIPS_CFLAGS)
CPPFLAGS=       $(PIPS_CPPFLAGS)
LD=             $(PIPS_LD)
LDFLAGS=        $(PIPS_LDFLAGS)
LEX=            $(PIPS_LEX)
LFLAGS=         $(PIPS_LFLAGS)
LINT=           $(PIPS_LINT)
LINTFLAGS=      $(PIPS_LINTFLAGS)
YACC=           $(PIPS_YACC)
YFLAGS=         $(PIPS_YFLAGS)
#
# The following macros define your pass.
#
# Name of the target
TARGET=         parallelize
#
# Source, header and object files used to build the target
TARGET_CFILES=  kennedy.c scan.c util.c dependence.c algebre.c \
                divar.c debug.c codegen.c scc.c
TARGET_HEADERS= includes.h
TARGET_OBJECTS= kennedy.o scan.o util.o dependence.o algebre.o \
                divar.o debug.o codegen.o scc.o
#
# List of libraries used to build the target
TARGET_LIBS=    -lprivatize -lusedef -lprettyprint -lsemantics -ltransformer \
                 -lcontrol -leffects -lnormalize \
                -lsc -lcontrainte -lvecteur -larithmetique \
                -lri-util -lmisc -lproperties -lgenC /usr/lib/debug/malloc.o \
                -lproperties

\end{verbatim}

\section{Organisation d'une bibliothèque}

Les fichiers sources de la bibliothèque {\tt b} se trouve dans le répertoire
{\tt Development/Lib/b}.

Un fichier config.makefile doit être créé dans ce même répertoire;
il doit être mis à jour avec les noms des fichiers sources et objets de la
bibliothèque, plus quelques autres. Il peut aussi être augmenté
de règles et de définitions compatibles avec la syntaxe de {\tt make}.

Le fichier config.makefile permet à la commande {\tt pips-makemake -l}
de créer automatiquement un fichier Makefile aux normes Pips (les
normes Pips sont tout à fait stables...). Ce fichier Makefile contient
notamment une entrée install pour installer la bibliothèque dans la
partie production. Un fichier header est créé à l'installation.

Un soin tout particulier doit être apporté à la création automatique
du fichier header {\tt b.h} décrivant cette bibliothèque. Ce fichier
automatiquement généré est la concaténation d'une part de
l'éventuel fichier {\tt b-local.h} contenant les macros, types et
autres définitions nécessaires pour utiliser la bibliothèque, et
d'autre part du fichier extern.h créé automatiquement par la commande
{\tt new-make-extern}.

La concaténation de ces deux fichiers est faite automatiquement sur
décision du programmeur par la commande '{\tt make b.h}' ou lors d'une
mise à jour de {\tt b-local.h} mais pas lorsque {\tt extern.h} varie;
ceci permet d'éviter les recompilations intempestives en période de
mise au point de la bibliothèque. Une éventuelle incohérence avec
{\tt extern.h} peut conduire à des diagnostics de compilation relatifs
aux types des fonctions de la bibliothèque b lorsqu'elles sont
utilisées dans le corps d'autres fonctions de b.

Le fichier {\tt b.h} est systématiquement créé à chaque commande '{\tt
make install}', avant la copie dans la partie production.

En d'autres termes, il ne faut jamais modifier directement le fichier
{\tt b.h} quoiqu'aucun warning ne soit prefixé (bug à corriger). Il
faut toujours éditer {\tt b-local.h}.

Si un programme principal permettant de tester ou d'utiliser la
bibliothèque existe, ce programme a nécessairement le statut de passe.
La raison est que l'expérience montre que soit ce programme existe et
est effectivement une passe (prettyprinter, controlizer, privatizer,
...) ou bien n'existe pas et est alors réduit à {\tt main(){}}.

En fait, cette règle n'est pas respectée et cela provoque des cycles
en cas de recompilation globale.

\subsection{Relation entre bibliothèques et structures de données}

Les structures de données du projet PIPS sont gérées par NewGen
qui dérive pour chacune d'entre elles un fichier header. Par
exemple, la représentation interne (i.e. l'abstract syntax tree)
est appelée ri. Elle est initialement décrite dans un fichier de
documentation {\tt ri.f.tex} stocké dans {\tt \bf Documentation/Newgen},
puis mise en format NewGen dans {\tt ri.newgen} et enfin exploité par
NewGen pour produire un fichier de description interne {\tt ri.spec}
et un fichier C {\tt ri.h} nécessaire aux programmeurs voulant utilisé
cette structure {\tt ri}.

Il n'est donc pas possible de développer une bibliothèque de modules
de base, plus évolués que ceux que fournit NewGen, opérant sur cette
structure de données {\tt ri} et de lui donner le nom {\tt ri}. Ceci
est vrai non seulement pour la structure {\tt ri}, mais pour toutes les
structures construites à l'aide de NewGen. Les noms des bibliothèques
associées sont donc généralement suffixés par {\tt -util}, ce qui
donne {\tt libri-util.a} et {\tt ri-util.h}. Il y a malheureusement
de nombreuses exceptions...

Pour des raisons historiques, beaucoup de modules de base ne se trouvent pas
là où on les attendrait mais dans la première bibliothèque où ils
se sont avérés nécessaires ({\tt syntax}, le parser, en est le cas le
plus flagrant).

\subsection{Tags}

  Vu le très grand nombre de macros et de fonctions utilisées dans le projet,
il faut utiliser le mécanisme de tags pour retrouver le code source
sous EMACS\footnote{Il y a aussi des tags pour {\tt vi}.}.

  Les tags sont recalculés périodiquement par l'utilitaire PIPS
\verb+make-tags+ qui utilise la variable
d'environnement \verb+PIPS_ETAGS+ (qui pointe sur une commande
\verb+etags+), et stockés dans {\tt Pips/Tags/TAGS}. Ils correspondent à
la version {\tt Development}.  Les fonctions provenant des bibliothèques
externes n'en font pas toujours partie, mais chacun peut se construire son
propre fichier de tags, y compris en concaténant simplement divers
fichiers de tags.

\subsection{Dépendance entre bibliothèques}

Il faut éviter de créer des cycles de dépendance entre bibliothèques.
Une situation où la bibliothèque $A$ contient un module $a$ appelant un module
$b$ de la bibliothèque $B$ qui appelle lui-même un module $a'$ de $A$ ne
permet pas d'effectuer des links simples. Cette situation reflète aussi une
mauvaise organisation logique des bibliothèques. 

Les bibliothèques de PIPS doivent {donc}, en principe, former une structure
de DAG, i.e. posséder un ordre partiel.

Des utilitaires, dont les principaux sont {\tt analyze\_libraries, \tt
order\_libraries}, permettent de determiner les {\tt uses} et les {\tt
defs}, un ordre total des bibliothèques compatible avec leur ordre partiel et les cycles éventuels.Les résultats des analyses sont stockés dans {\tt /tmp/libs.?} où le point d'interrogation peut prendre différentes valeurs:
\begin{itemize}
  \item u: uses, listes des modules utilisés par une bibliothèque
  \item d: defs, listes des modules définis par une bibliothèque
  \item j: join entre uses et defs
  \item o: ordre entre bibliothèques
  \item etc...
\end{itemize}

\subsection{Mise en place d'une nouvelle phase/bibliothèque}

Les fonctionalités offertes par certaines bibliothèques sont
parfois directement visibles des utilisateurs par le biais de
\verb+pipsmake+. La suite de ce paragraphe ne se comprend qu'après
avoir pris connaissance de la documentation correspondante.

Une phase {\em myphase} de Pips est représentée par une fonction C (nommée
{\tt myphase}) n'ayant qu'un argument en entrée, une cha\^{\i}ne de
caractères représentant le nom d'un module Fortran à analyser. Elle se
trouve dans beaucoup de cas dans une bibliothèque de nom {\tt myphase}, mais ce
n'est pas obligatoire.  Elle doit mettre en place les variables globales
nécessaires à son exécution à l'aide des \verb+properties+ et acquérir les
resources nécessaires par des appels à \verb+pipsdbm+. Aucun appel à
\verb+pipsmake+ n'est (pour le moment) autorisé à ce niveau.

Voici, les étapes à suivre pour installer une nouvelle
bibliothèque de nom {\em mylib}~:

\begin{itemize}

\item créer un répertoire {\tt mylib} dans {\tt \$DEVEDIR/Lib} contenant 
les fichiers {\tt mylib.c} (où se trouve généralement le code de la fonction
C {\tt mylib()} qui correspond à la phase que l'on veut ajouter) et {\tt
main.c} (contenant une fonction {\tt main()} vide).

\item dans le répertoire {\tt \$DEVEDIR/Lib/mylib}~:

\begin{itemize}

\item créer un fichier {\tt config.makefile} en s'inspirant
d'une autre bibliothèque.

\item exécuter la commande {\tt pips-makemake} (option -l) pour
construire le fichier {\tt Makefile} automatiquement.

\item exécuter les commandes {\tt make libmylib.a} et {\tt make install},
pour que cette nouvelle fonction soit ``{visible}'' par les autres
bibliothèques et passes, {\em i.e.} pour installer cette bibliothèque dans
le répertoire {\tt \$PRODDIR} et copier les fichier {\tt mylib.h} et {\tt
libmylib.a} dans, respectivement, {\tt \$INCLUDEDIR} et {\tt \$LIBDIR}.

Il important de signaler que le {\tt Makefile} utilise la commande {\tt
cproto} (variable d'environnement \verb+PIPS_PROTOIZE+)
(qui se trouve dans le répertoire {\tt \$UTILDIR}) qui permet de construire
automatiquement le fichier {\tt mylib.h}. Pour obtenir une reconstruction
explicite de ce fichier, il suffit d'exécuter successivement les deux
commandes {\tt touch mylib-local.h} et {\tt make mylib.h}.

\end{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$PIPSDIR}~:

\begin{itemize}

\item mettre à jour le fichier d'initialisation des variables
d'environnement Shell pour Pips {\tt pipsrc.ref}. Cela consiste à rajouter
la cha\^{\i}ne de caractères {\tt -lmylib} dans la variable {\tt
\$PIPS\_LIBS} (l'ordre des bibliothèques est important, il faut placer cette
nouvelle bibliothèque après les bi\-blio\-thèques qui utilisent les
fonctions qu'elle définies et avant celles dont elle utilise les fonctions).

\item exécuter la commande {\tt make} qui met alors
automatiquement à jour les fichiers d'initialisation des variables
d'environnement {\tt pipsrc.sh} et {\tt pipsrc.csh}.

\end{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$DOCDIR}~:

\begin{itemize}

\item déclarer l'existence de la nouvelle phase en modifiant le 
fichier de règles {\tt pipsmake-rc.f.tex}. Chaque règle indique les 
dépendances sur les ressources en entrée et en sortie de chaque 
bibliothèque. Dans la pratique, il faut s'inspirer des autres règles 
déjà définies dans le fichier. On peut y ajouter une déclaration 
d'alias pour obtenir de plus jolis menus sous \verb+wpips+, l'interface 
multifenêtre.

Par exemple, pour une phase {\em phase} qui lit une ressource {\em res1}
et écrit une ressource {\em res2} du module cela donne~:

\begin{verbatim}
phase                            > MODULE.res2
        < PROGRAM.entities
        < MODULE.res1
\end{verbatim}

Il faut noter qu'en règle générale, une bibliothèque utilise toujours
les {\em entities} du programme.

\item Une série de nouvelles ``{properties}'' peut être nécessaire pour le 
fonctionnement de cette nouvelle phase. Il ne faut pas oublier de les déclarer
dans le fichier de référence des properties, {\tt properties-rc.f.tex}.

\item exécuter la commande {\tt make all} pour dériver de ce fichier de 
règles les fichiers {\tt phases.h}, {\tt resources.h} et {\tt builder-map.h}
placés dans {\tt \$INCLUDEDIR}, et les fichiers {\tt pipsmake.rc}, {\tt
wpips.rc} et {\tt properties.rc} placés dans {\tt \$LIBDIR}.


\end{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$BINSRCDIR}, exécuter 
la commande {\tt make-pips -r}, qui recompile et installe une nouvelle version
des exécutables {\tt pips} et {\tt wpips}.

\end{itemize}

Il peut aussi s'avérer nécessaire de mettre à jour les script shell
qui se trouvent dans \verb+Utilities+ (Build, Init, Select, Perform, Display).

Cette section ne traitait pas le cas où une nouvelle ressource doit être
introduite, c'est l'objet de la section suivante.

\subsection{Mise en place d'une nouvelle ressource}

Une ressource {\em myres} de Pips est déclarée par son utilisation ou sa 
production par l'une des règles du fichier {\tt pipsmake-rc.f.tex} (cf. 
ci-dessous). La phase {\tt phase} ayant été déclarée comme indiqué
précédememnt, voici, les étapes à suivre pour installer la nouvelle 
ressource {\em myres}~:

\begin{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$DOCDIR}~:

\begin{itemize}

\item d'eclarer l'existence de cette nouvelle ressource en modifiant le 
fichier de r`egles {\tt pipsmake-rc.f.tex}. Chaque règle indique les 
dépendances sur les ressources en entrée et en sortie de chaque 
bibliothèque. Dans la pratique, il faut s'inspirer des autres règles 
déjà définies dans le fichier. Exemple~: 
\begin{verbatim}
phase                            > MODULE.myres
        < PROGRAM.entities
        < MODULE.une_autre_res
\end{verbatim}
On suppose que la fonction {\tt void phase(char *module\_name)} a déjà été
déclarée dans une des bibliothèques.

\item exécuter la commande {\tt make all} pour dériver de ce fichier de 
règles les fichiers {\tt phases.h}, {\tt resources.h} et {\tt builder\_map.h}
placés dans {\tt \$INCLUDEDIR}, et les fichiers {\tt pipsmake.rc} et {\tt
wpips.rc} placés dans {\tt \$LIBDIR}.

\end{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$DEVEDIR/Lib/pipsdbm}~: il faut déclarer 
l'existence de cette nouvelle ressource {\em myres} au gestionnaire des 
ressources {\em pipsdbm}~:

\begin{itemize}

\item mettre à jour le fichier {\tt module.c} en ajoutant une ligne contenant
\verb+DBR_MYRES,+ dans le tableau {\tt load\_order[]} qui définit les
ressources à décharger lors de la fermeture d'un module.

\item mettre à jour le fichier {\tt methods\_io.c} en augmentant le tableau
{\tt method\_map[]} de la ligne suivante~:

{
\begin{verbatim}
{DBR_MYRES,(chunk *(*)()) undefined\_method, undefined\_method,
     undefined\_method, (bool (*)()) undefined\_check},
\end{verbatim}
}

Les arguments correspondent aux fonctions de lecture, d'écriture, de
destruction et de test de cette ressource (ici, elles sont non
définies).

\item mettre à jour les fichiers {\tt disk.c} et {\tt module.c} si la
nouvelle ressource est un fichier et non une structure de données.

\item exécuter les commandes {\tt make libpipsdbm.a} et {\tt make install}
afin de mettre à jour {\em pipsdbm} et de l'installer.

\end{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$BINSRCDIR}, exécuter 
la commande {\tt make-pips -r}, qui recompile et installe une nouvelle version
des exécutables {\tt pips} et {\tt wpips}.

\end{itemize}

Remarque~: il est important de recompiler {\tt pips} avant tout essai car le
fait de changer les fichiers {\tt *.h} genérés à partir de {\tt
pipsmake-rc.f.tex} peut provoquer des inconsistances qui n'apparaissent qu'à
l'exécution (impossibilité de créer la {\em database} par exemple).

\subsection{Modification ou ajout d'une structure de données NewGen}

Les structures de données NewGen sont définies dans un fichier \LaTeX{} se 
trouvant dans le rétertoire {\tt \$DOCDIR/Newgen}. A partir de ces fichiers, 
nous pouvons obtenir automatiquement les fichiers DDL\footnote{Les types NewGen
sont appleés {\em domaines} et sont définis à partir d'un langage de haut
niveau appelé DDL, pour {\em Doamin Definition Language}.}. Lors de la 
déclaration d'une nouvelle structure deux cas se présentent~:

\begin{enumerate}

\item Cette structure est définie dans un nouveau fichier ({\tt
mysd.f.tex})~:

dans ce cas, quelques manipulations préalables sont alors nécessaires avant
l'installation~; en effet, la création d'un nouveau fichier nécessite la
mise à jour du fichier {\tt Makefile} qui se trouve dans le répertoire {\tt
\$DOCDIR/Newgen}, dans lequel il faut compléter les deux listes {\tt
SOURCE\_FILES} et {\tt NEWGEN\_FILES} avec respectivement {\tt mysd.f.tex} et
{\tt mysd.newgen}, et créer la dépendance correspondant à ce nouveau
fichier (en s'inspirant des dépendances sur les autres fichiers)~:

\begin{verbatim}
mysd.newgen: mysd.f.tex
        remove-latex-comments mysd.f.tex
        cp mysd.newgen $(NEWGEN_DIR)/mysd.newgen
\end{verbatim}

De plus, il faut ajouter un ``{include}'' du ``header'' de cette structure 
({\tt mysd.h}) dans le fichier {\tt newgen.c} du répertoire {\tt 
\$DEVEDIR/top-level} et dans les fichiers {\tt module.c} et {\tt methods\_io.c}
du répertoire {\tt \$DEVEDIR/pipsdbm}. Il n'est pas obligatoire d'exécuter 
immédiatement la commande {\tt make install} dans ces deux répertoires, 
néanmoins cela sera nécessaire juste avant la recompilation complète de 
{\tt \$PRODDIR} (cf. ci-dessous), sinon ces modifications ne seront pas prises 
en compte.

Enfin, dans le répertoire {\tt \$INCLUDEDIR} (où se trouve les fichiers DDL
de toutes les structures de données Newgen utilisées dans Pips, les ``{\tt 
*.newgen}''), modifier dans le fichier {\tt constants.h} la valeur de la 
``macro'' {\tt ALL\_SPECS} qui donne l'ordre dans lequel les fichiers DDL ont 
été pris en compte et qui est utilisée pour l'initialisation de Newgen 
à l'exécution. Cet ordre est donné par le résultat affiché par la 
commande {\tt make c\_internal\_representation} (cf. ci-dessous).

Par exemple, si avant l'installation de ce nouveau fichier cette macro est
définie comme suit~:

\begin{verbatim}
#define ALL_SPECS \
        sd1_spec , \
        sd2_spec , \
        sd3_spec
\end{verbatim}

et si le résultat de cette commande est le suivant~:

\begin{verbatim}
sd1_spec
mysd_spec
sd2_spec
sd3_spec
\end{verbatim}

alors, il faut modifier cette macro comme suit~:

\begin{verbatim}
#define ALL_SPECS \
        sd1_spec , \
        mysd_spec , \
        sd2_spec , \
        sd3_spec
\end{verbatim}

\item Cette structure est définie dans un fichier déjà existant ({\tt 
mysd.f.tex})~: dans ce cas, il suffit alors juste de modifier ce fichier {\tt 
mysd.f.tex} comme nécessaire.

\end{enumerate}

Ensuite, dans tous les cas, il faut suivre les étapes suivantes~:

\begin{itemize}

\item dans le répertoire {\tt \$DOCDIR/Newgen}, exécuter la commande {\tt 
make} (équivalent à {\tt make c\_internal\_representation}), qui construit 
le fichier DDL {\tt mysd.newgen}, le copie dans le répertoire {\tt 
\$INCLUDEDIR}, puis dans ce dernier répertoire, exécute la commande {\tt 
newgen -c *.newgen}, qui reconstruit le ``header'' de chaque structure de 
données. Cette commande reconstruit également pour chaque fichier DDL le 
fichier de spécification correspondant, les ``{\tt *.spec}''~; ces fichier ne
sont plus utilisés.

\item Comme NewGen exploite globalement toutes les structures de données 
définies dans le projet, toute modification de l'une d'entre elles entraîne 
potentiellement la modification de toutes leurs interfaces. Il est donc 
nécessaire de recompiler\footnote{Au préalable, il ne faut pas oublier 
d'exécuter {\tt make install} dans {\tt \$DEVEDIR/Lib/top-level} et {\tt 
\$DEVEDIR/Lib/pipsdbm} si les fichiers {\tt newgen.c}, {\tt module.c} et {\tt 
methods\_io.c} ont été modifiés (cf.ci-dessus).} tout {\tt \$PRODDIR}. 
Deux scripts shell se trouvant dans {\tt \$UTILDIR} nous permettent de 
réaliser cette recompilation globale~:

\begin{itemize}

\item {\tt make-pips}~: exécute un make dans toutes les bibliothèques et 
dans toutes les passes composant pips~; l'option -d recompile dans {\tt 
Development}, alors que l'option -p recompile dans {\tt Production} et installe
la librairie dans {\tt \$LIBDIR} ({-p} par défaut)~; l'option -n, identique à 
celle de make, permet de voir ce qui n'est pas à jour~; l'option -r 
(recompile) associée à -p, exécute {\tt make clean} puis {\tt make 
production-depend} avant l'exécution du {\tt make}~; c'est l'option qui 
permet l'installation initiale ou la recompilation totale.

Le recalcul des dépendances dérivées automatiquement dans chaque Makefile
est indispensable quand on installe {\tt pips} sur un nouveau système dont la 
structure de répertoires est à peu près toujours différente parce que les
dépendances sont exprimées avec des noms de fichiers absolus. La 
destruction des fichiers dérivés est indispensable en cas de changement 
d'option de compilation (par exemple, un essai {\tt -O3} pour ameliorer les 
temps d'exécution ou {\tt -p} pour faire du profiling).

\item {\tt recompile-pips}~: cette commande est obsolète. Elle est remplacée
par l'une des options de la commande précédente, {\tt make-pips -r}.

\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Changement de la bibliothèque d'allocation dynamique}

Les erreurs les plus difficiles à trouver sont généralement des
erreurs d'allocation dynamique d'espace mémoire. La zone allouée
peut être utilisée apres avoir été libérée ({\em dangling pointer}).
Une zone supérieure à la zone allouée a pu être utilisée (copie
d'une chaine de caractères trop longue).

Un premier niveau de vérification est possible en utilisant un
ensemble de primitives de debug SUN ({man malloc.h}) et en linkant
les programmes avec \verb+/usr/lib/debug/malloc.o+. La modification
est à effectuer dans \verb+pipsrc.ref+ ou dans l'environnement courant
(sans garantie quant aux possibles {\em undef} trouvés par l'éditeur
de lien).

Un deuxième niveau, beaucoup plus efficace mais aussi beaucoup plus lent,
est offert par une bibliothèque du domaine public, \verb+malloclib-pl11+.
Cette bibliothèque réécrit systématiquement un motif spécial dans
les zones libérées et vérifie que les opérations sur les chaînes
de caractères sont valides. Elle permet aussi de savoir dans quelle
procédure de quel fichier les allocations (et les libérations) ont été
effectués.

Pour la mettre en oeuvre efficacement, il faut que tous les fichiers
sources utilisant des fonctions de ce type incluent \verb+malloc.h+ avec
des double quotes (et non des crochets).  Ceci est obtenu dans la
plupart des cas parce que \verb+genC.h+, qui est indispensable pour
Newgen, inclut \verb+malloc.h+. Il faut quand même penser à des
fichiers n'effectuant que des manipulations de chaînes de caractères
et qui n'ont, a priori, pas besoin d'include
\verb+malloc.h+.

Puis il faut recompiler l'ensemble de PIPS (voir \verb+make-pips+) et
des bibliothèques contenues dans
\verb+Externals+, après avoir fait un renommage ({\tt mv}) de
\verb+dbmalloc.h+ en \verb+malloc.h+ dans \verb+External+ et dans les
répertoires contenant les sources des bibliothèques externes (\verb+Newgen+
et \verb+C3/Linear+). Avant de faire des éditions de liens, il faut avoir
modifié la variable \verb+PIPS_LIBS+ dans l'environnement courant ou
dans \verb+pipsrc.ref+ (et exécuté dans ce deuxième cas un
\verb+Pips/make+) pour inclure la bonne bibliothèque.

Il est
conseillé de conserver une version de \verb+pips+ linké avec une
bibliothèque raisaonnablement rapide de manière à pouvoir créer
des bases de données de bonne taille pour les tests. 
Pour éviter d'avoir trop de choses à recompiler chaque fois, il
est aussi conseiller de modifier les variables shell \verb+$BINDIR+ et 
\verb+$LIBDIR+ pour conserver en parallèle
les versions compilees et linkees avec et sans bibliothèque de mise au
point.

\subsection{Variables globales, modifications}

A éviter ou a documenter soigneusement, surtout quand on ajoute des
variables globales au risque de perturber les programmes déjà
existants.

Si on a besoin de nouvelles fonctionalités, il vaut mieux essayer de ne
pas modifier le module existant mais d'en ajouter un nouveau avec un
autre nom.

Pour les variables globales, il faut penser à procurer une routine
d'initialisation, une routine d'acces et une routine de remise en
veille.  Il ne faut pas oublier que plusieurs requêtes peuvent avoir à
être traitées sous \verb+wpips+ ou \verb+tpips+ alors que les tests se
font avec \verb+build+, qui a un fonctionnement batch beaucoup plus simple.

\section{Organisation d'une passe}

Les fichiers sources de la passe p se trouve dans le répertoire
{Development/Passes/p}. Une passe, pas opposition à une bibliothèque,
correspond à un fichier exécutable, visible par les utilisateurs.

Un fichier config.makefile doit être créé dans ce même répertoire;
il doit être mis à jour avec les noms des fichiers sources de la
passe.

Le fichier config.makefile permet à la commande {\tt pips-makemake -p}
de créer automatiquement un fichier Makefile aux normes Pips (les
normes Pips sont tout à fait stables ...). Ce fichier Makefile contient
notamment une entrée install pour installer la passe dans la partie
production.


Les bibliothèques utilisées pour fabriquer la passe sont recherchées
dans les répertoires {\tt Production/Libs} et {\tt Externals}. Les
headers correspondants sont recherchées dans les répertoires {\tt
Production/Include} et {\tt Externals}.

Pour une réutilisation optimum du code, il est conseillé de limiter le
développement de code au niveau des passes à ce qui leur est
spécifique. Tout le reste doit être dans les bibliothèques (cf.
top-level).

Au niveau d'une bibliothèque, il est possible de créer un exécutable
avec \verb+make test+ (cf. section Makefile).

Si une passe et une bibliothèque sont développées simultanément,
{\tt misc.a} et {\tt parallelize} par exemple, il va être nécessaire de
rechercher misc.h et libmisc.a non plus dans {\tt
Production/Libs/misc} mais dans le répertoire {\tt
Development/Libs/misc}. Ceci peut être fait un peu de frais en
modifiant le config.makefile et en désignant directement les bibliothèques
qu'il faut utiliser:
\begin{verbatim}
...
# List of libraries used to build the target
TARGET_LIBS=    -lprivatize -lusedef -lprettyprint -lsemantics -ltransformer \
                 -lcontrol -leffects -lnormalize \
                -lsc -lcontrainte -lvecteur -larithmetique \
                -lri-util ../../Libs/libmisc.a \
                -lproperties -lgenC /usr/lib/debug/malloc.o \
                -lproperties

$(TARGET): ../Lib/misc/misc.a
\end{verbatim}

\section{Conventions}

Les bibliothèques ont un nom de la forme \verb|libXXX.a|
où \verb|XXX| est le nom
logique de la bibliothèque: {\tt prettyprint, vecteur, {misc},} etc.

Il est théoriquement inutile de mettre les bibliothèques dans les
dépendances des makefiles car les headers générés automatiquement
sont dans les dépendances et ces fichiers sont systématiquement
modifiés chaque fois qu'une nouvelle installation est faite. \,Ca ne
marche cependant pas au niveau 2: si la passe {\tt p} appelle la
bibliothèque {\tt a} qui a besoin de la bibliothèque {\tt b} et que la
passe {\tt p} n'a pas besoin directement de cette deuxième bilbiothèque,
les modifications de {\tt b} ne provoqueront pas de relinkage de la
passe {\tt p}.

Chaque bibliothèque importante utilise une variable d'environnement
appelée \verb+XXX_DEBUG_LEVEL+ pour contrôler l'émission de messages
de mise au point. \verb+XXX+ est le nom de la bibliothèque. Un niveau
de 0 correspond au fonctionnement normal. Le niveau le plus élevé
normal est 8. 

Il faut faire attention au placement dans le code C des appels
\verb+debug_on()+ \verb+debug_off()+ pour que la pile des niveaux de
debug soit correctement maintenue. Il ne faut pas non plus activer
inintentionnellement le debug d'une bibliotheque quand on appelle une
fonction d'une autre bibliothèque.

Il existe une exception à cette règle de nommage:
\verb+PARSER_DEBUG_LEVEL+ est le nom de la variable associée à la
bibliothèque \verb+syntax+.

\section{Correction et détection de bugs}

\subsection{Détection d'un bug}

Lorsqu'un bug a été détecté, il faut trouver un petit exemple
fortran simple réalisant ce bug. Soit bug.f cet exemple.

Si on arrive à déterminer que la bibliothèque xxx est responsable de
l'apparition de ce bug, à l'aide de \verb+XXX_DEBUG_LEVEL+ et ou d'un
debugger, installer bug.f dans ~/Tests/Bugs/xxx/.

Enregistrer ce nouveau  bug dans pips-bugs.f.tex.

\subsection{Correction de bug}

Se placer sous ~/Tests/Bugs/xxx/ et, afin d'utiliser le pips en développement associé à la bibliothèque
xxx, créer un lien symbolique avec lui. Voici les différentes opérations à effectuer :

Trouver et corriger les sources de la bibliothèque responsables du bug.
On suppose dans la suite que ces corrections ne touchent qu'une
bibliothèque ; le cas de plusieurs bibliothèques impliquées est
traité plus bas.

Lancer \verb+make test+ sous /Development/Lib/xxx.
Revenir sous /Tests/Bugs/xxx et lancer :
\begin{verbatim}
Init -f bug.f bug
Display -m -v bug
\end{verbatim}
vérifier que la correction a éliminé le bug.

Dans la suite, nous nous placerons dans la bibliothèque en
developpement : ~/Development/Lib/xxx/.

Lancer \verb+Validate xxx+ pour vérifier la cohérence de la
bibliothèque xxx avec notre correction.
Lancer (théoriquement...) \verb+Validate Pips+.
Lancer \verb+make install+, afin de compiler les différentes sources et
de les passer dans la nouvelle version en production. Attention :
actuellement (07.09.92), cette commande ne produit pas une nouvelle
version de pips dans production !

Une fois ces opérations effectuées, il s'agit de rajouter le programme
bug.f, le test qui porte dessus, ainsi que les résultats obtenus, dans
/Tests/Validation/xxx/ afin de se créer une bibliothèque de validation
pour les futurs changements dans xxx.
Pour cela, la commande \verb+bug-to-validate bug.f+ est couramment
utilisée. Cette commande effectue les transferts ci-dessus mentionnés
depuis le repertoire Tests/Bugs/xxx/ vers Tests/Validation/xxx.
Attention : \verb+bug-to-validate+ est un script-shell (dans
~/Utilities) qui fournit une simple parallélisation de bug.f (voir
paragraphe suivant) ! 
Pour effectuer le transfert dans Validation d'un répertoire entier qui a
été testé, lancer \verb+dir-to-validate+. Cette commande peut être très
pratique dans le cas d'utilisation de fichiers tests par défaut : voir
la partie sur \verb+default_test+ dans << Le repertoire Validation >>.

Il faut alors, officiellement, relier le nouveau pips dans
Production/Src/Passes/pips. En fait, on fait une installation
périodique de Development/Passes/pips en Production en le supposant stable.

Remarque : dans le cas où la correction du bug porte atteinte à
plusieurs bibliothèques, avant toute opération, il faudra :
se placer sur xxx1 et lui lier toutes les bibliothèques concernées
xxxi. Sans oublier finalement d'appliquer \verb+make install+ à toutes
ces bibliothèques.

\subsection{Le répertoire Validation}

On peut y trouver \verb+bug.test, bug.f+ ainsi que le sous répertoire
\verb+bug.result+ ; ces deux derniers provenants de
\verb+bug-to-validate bug.f+, comme vu précedemment.
Le sous-repertoire contiendra les résultats d'une simple
parallélisation (Display -v -m bug). 
Si l'on souhaite d'autres types de résultats, il s'agira de se créer
un script-shell à l'instar de \verb+bug-to-validate+, afin de
transférer les fichiers adéquats dans Validation/xxx/.
Puis ensuite de créer bug.test (comprenant toutes les opérations
pips effectuées : voir les /Validation/xxx/*.test), afin d'indiquer à
\verb+Validate+ le test correct à effectuer.
Si le test est commun à tout un repertoire (ex : /Validation/Flint), il faut
creer dans ce repertoire le fichier générique \verb+default_test+. Dans ce
fichier, à l'image de bug.test, les noms génériques désignant les
programmes concernés sont : \verb+tested_file+ et \verb+TESTED_FILE+. Voici par
exemple le \verb+default_test+ de \verb+Validation/Flint+ :

\begin{verbatim}
#!/bin/sh
Init -d -f $PIPSDIR/Tests/Validation/Flint/tested_file.f tested_file 2>/dev/null >/dev/null
Perform -m tested_file flinter 2>/dev/null 
cat tested_file.database/TESTED_FILE.flinted 
Delete tested_file 2>/dev/null
\end{verbatim}

Il est à noter qu'un test local au fichier (bug.test) sera éxécuté
prioritairement à ce test par défaut : la prioritée va du local au
général.

\subsection{Autre validation}

Une commande \verb+Validate+ permet de mesurer l'impact de modifications
par rapport au comportement précédent de PIPS.

To use it to check the parallelization process, put your test file, say
mytest.f which contains the main program MAIN and a subroutine SUB, into
one of the directories in
\verb+~pips/Pips/Tests/Validation+ directory. You can also create your own
directory there if you want to ensure that a particular aspect of PIPS
behaves the correct way.

Once mytest.f is in such a directory, say kludge, you should do the
following thing.

\begin{verbatim}
Validation/kludge: Init -f mytest.f mytest
Validation/kludge: mkdir mytest.result
Validation/kludge: Display -m main > mytest.result/MAIN
Validation/kludge: Display -m sub > mytest.result/SUB
Validation/kludge: Delete mytest
\end{verbatim}

Check that the output in the MODULE1, MODULE2, ... files is what you
want ... and that's it!

After a while, if you want to check that PIPS still does that it was
supposed to do, go into Validation and type

\begin{verbatim}
Validate kludge
\end{verbatim}

If there is any problem, you will get a mail message that tells you want
the problem is. You can also type

        Validate

to check everything.

\begin{itemize}
  \item \verb+Validate+ sans argument valide les répertoires qui se trouvent
  dans le fichier Validation/defaults.

  \item Quand on valide un sous-directory de Validation, si pour le programme
  foo.f existe un fichier foo.test, celui est executé et son output est
  comparé à foo.result/test (qui doit avoir etre créé au prealable).
  Ceci permet de faire d'autres tests que de simplement regarder que les
  versions paralleles de chaque module sont correctes.
\end{itemize}

Voir l'exemple de Bruno dans \verb+Validation/DemoStd+.

\subsection{Mise au point en général}

Un certain nombre d'informations sont contenues dans ce qui précède.

\subsubsection{Édition de liens locales}

Il est possible de compiler "pips" et "wpips" avec les bibliothèques
du répertoire courant.

Pour se faire le "Makefilë de PIPS contient les règles "test" et
"wtest" dont l'effet est de récupérer les morceaux nécessaire à la
confection de "pips" et "wpips" localement.

Attention ensuite de vérifier que c'est bien la version locale du
programme qu'on est en train de faire tourner...

\section{Sauvegardes et Restauration}

Le système de sauvegardes des automatiques informations calculées au
cours des exécutions de pips crée de nombreux fichiers et
sous-repertoires. Les phases en cours de mise au point conduisent
parfois à la création de gros fichiers {\tt core}. Il faut donc faire
le ménage de temps à autre pour récupérer de l'espace disque.
Plusieurs procédures sont disponibles dans \verb+~pips+: \verb+clean+,
\verb+clean-before-backup+ et \verb+clean-before-tar+.

Le sauvegardes générales sont effectuées les mardi et vendredi comme
pour les autres partitions du système à l'aide de \verb+/etc/dump+.
Les fichiers peuvent être restaurés à l'aide de \verb+/etc/restore+.


\newpage

% Cross-references for points and keywords

\input{dret146.ind}

\end{document}
\end
