%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}

% \input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

\title{RAPPORT D'AVANCEMENT No 2 \\
                    ANALYSE SYNTAXIQUE ET SEMANTIQUE \\
RT EMP 105}
\author{François IRIGOIN \\
        Pierre JOUVELOT \\
        Rémi TRIOLET}
\date{Mars 1988}
%\newcommand{\titre}{RAPPORT D'AVANCEMENT No 2 \\
%                    ANALYSE SYNTAXIQUE ET SEMANTIQUE}
%\newcommand{\auteur}{François IRIGOIN \\
%        Pierre JOUVELOT \\
%        Rémi TRIOLET}
%\newcommand{\docdate}{Mars 1988}
%\newcommand{\numero}{E105}

%\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}
%\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}
\maketitle

\section{Introduction}

Ce rapport intermédiaire est consacré à la description de la
représentation intermédiaire que nous avons choisie pour stocker les
programmes scientifiques qui seront soumis à PIPS. Rappelons que ces
programmes sont écrits dans un sous-ensemble du langage Fortran que
nous avons défini dans un précédant rapport\footnote{Ce rapport est
en cours d'étude par l'équipe de Pierre Leca, à l'O.N.E.R.A.}.

Tout programme Fortran doit avoir une représentation intermédiaire
sémantiquement équivalente à son texte Fortran. 

Cette représentation intermédiaire doit permettre d'effectuer
facilement des transformations et des analyses de programmes.


Le développement de PIPS est en partie  basé sur un outil de génie
logiciel que nous avons développé au CAII. Cet outil s'appelle NewGen,
il est présenté dans la première partie de ce rapport.


La représentation intermédiaire est décrite dans la seconde partie. Nous
expliquons notamment comment un programme Fortran est mappé sur cette
représentation intermédiaire.


La troisième partie de ce rapport est consacrée à l'analyse sémantique.
Nous y présentons d'abord les objets utilisés pour résoudre les équations
aux polyèdres propres à la méthode de Cousot et Halbwachs, puis la
structure de données représentant un tel système d'équations pour un
module quelconque.

\section{Présentation de NewGen}
\subsection{Introduction}

{\em NewGen} est un outil de génie logiciel développé au CAII pour
faciliter l'écriture de gros logiciels tels que PIPS. NewGen est
dérivé de deux outils antérieurs, dont il est une amélioration:

\begin{itemize}
\item GenPgm, développé au CAII par Rémi Triolet,
\item MetaGen, développé au groupe Bull par Pierre Jouvelot.
\end{itemize}

NewGen facilite à la fois la définition et l'implémentation des
structures de données qui sont généralement utilisées pour réaliser
des logiciels complexes. L'utilisation de Newgen se fait de la façon
suivante.

\begin{enumerate}
\item les types de données que l'on souhaite utiliser pour développer
      un logiciel (par exemple PIPS) sont définies à l'aide d'un langage de
      haut niveau appelé {\em ``langage de définition de domaines''}.
\item la définition des domaines est compilée par NewGen, ce qui a
      pour effet de:
      \begin{itemize}
      \item générer une implémentation des types de données en
            langage C ou en langage Lisp;
      \item générer des fonctions de création, destruction et mise à jour
            d'objets de ces types;
      \item générer des fonctions d'écriture et de lecture d'objets de ces
            types sur fichiers.
      \end{itemize}
\end{enumerate}

Le logiciel peut ensuite être développé en tirant profit des
fonctions et définitions de types qui ont été générées
automatiquement. Les répercussions sur le développement sont
nombreuses.

\paragraph{Un langage plus riche}

Quel que soit le langage de développement utilisé (Lisp ou C), NewGen
l'enrichit de nouvelles constructions: les fonctions de création,
destruction et mise à jour d'objets.

Cet enrichissement a plusieurs conséquences. Tout d'abord, tous les
membres d'une équipe de développement utilisent les mêmes fonctions
et les mêmes types de données, ce qui a pour effet d'uniformiser la
façon de programmer.  Ensuite, la disponibilité de ces fonctions
permet à chacun de programmer plus vite, de comprendre plus facilement
le code des autres, et de diminuer la quantité de commentaires
nécessaires.

\paragraph{Vérification dynamique de types}

Les fonctions de création, destruction et mise à jour d'objets sont
créées par NewGen de telle sorte qu'une vérification dynamique soit
effectuée. Par exemple, un appel à la fonction \verb/employe_nom/ sur
un objet \verb/e/ vérifie d'abord que \verb/e/ est un objet de type
\verb/employe/, si oui renvoie le \verb/nom/ de cet employé et si non
aborte avec un message d'erreur.  Bien évidemment, cette vérification
dynamique est optionnelle, de sorte que les programmes corrects ne sont
pas ralentis.

\paragraph{Communications inter-passes par fichiers}

Les fonctions d'entrées-sorties générées par NewGen permettent
d'écrire ou de lire sur fichier un objet aussi compliqué qu'une
représentation intermédiaire de programme Fortran, à l'aide d'{\em une}
ligne de C ou de Lisp. Ceci a plusieurs conséquences.


Les gros logiciels tels que PIPS sont généralement constitués de
plusieurs passes. Il y a des dépendances entre passes, par exemple quand
une passe utilise les résultats d'une autre passe. Certaines passes
sont obligatoires, d'autres sont optionnelles (comme par exemple la
phase d'optimisation dans les compilateurs).


L'organisation généralement adoptée est celle où chaque passe est
une procédure appelée par un {\em ``driver''} que l'utilisateur
commande soit de façon interactive soit par des lignes de contrôle
dans le programme source, ou bien encore par des options de lancement.


L'organisation choisie pour PIPS est radicalement différente. Grâce à
NewGen nous avons la possibilité de rendre chaque passe indépendante:
chaque passe lit un ou plusieurs fichiers de données à l'aide des
fonctions NewGen, effectue ses calculs, puis produit à son tour un
fichier résultat. Les données stockées sur un fichier peuvent être
arbitrairement complexes (structures, tableaux, listes, graphes) car les
fonctions générées par NewGen prennent en compte ce genre de
données. Le driver n'est alors plus nécessaire, quelques script-shells
suffisent.


Avec une telle organisation, le développement est considérablement
simplifié, car on est amené à développer N petits logiciels plutôt
qu'un unique gros. La mise au point est plus simple, les temps de
compilation plus courts, le partage du travail facilité. Enfin, il est
très facile d'utiliser plus d'un langage de programmation car un
fichier de données écrit par une passe C peut être lu par une passe
Lisp, et ce {\em sans aucune modification du fichier ou des passes.}

\subsection{Définition des domaines NewGen}


Les types de données NewGen sont appelés des domaines, et la
spécification d'une structure de données NewGen est constituée d'une
liste de définitions de domaines. Les définitions de données peuvent
être récursives (ou cycliques), c'est à dire qu'un domaine peut être
défini en fonction de lui-même, directement ou indirectement.


Les domaines sont définis à partir de deux constructeurs, l'union
\verb/+/ et le produit \verb/x/, de deux itérateurs, le tableau
\verb/[]/ et la liste \verb/*/, et enfin de domaines prédéfinis qui
correspondent à peu près aux types simples de C ou Lisp.


A chaque domaine correspond un ensemble de valeurs qui sont les valeurs
que peut prendre un objet de ce domaine. Ainsi, les valeurs du domaine
prédéfini \verb/int/ sont les entiers relatifs de $\cal Z$. 

Nous allons définir constructeurs et itérateurs en fonction de ces
ensembles de valeurs.

\subsubsection{Le produit}

Un domaine \verb/D/ est le produit de \verb/n/ domaines \verb/SD1, SD2, ..., SDn/ si
\verb/D/ est défini par:

\begin{verbatim}
D = SD1 x SD2 x ... x SDn ;
\end{verbatim}

Les \verb/SDi/ sont appelés les sous-domaines de \verb/D/. Un
sous-domaine peut être un sous-domaine de base, un sous-domaine simple,
un sous-domaine liste ou un sous-domaine tableau (voir plus loin).


L'ensemble des valeurs de \verb/D/ est le produit cartésien des
ensembles de valeurs des sous-domaines \verb/SDi/.

\subsubsection{L'union}

Un domaine \verb/D/ est l'union de \verb/n/ domaines 
\verb/SD1, SD2,..., SDn/ si \verb/D/ est défini par:

\begin{verbatim}
D = SD1 + SD2 + ... + SDn ;
\end{verbatim}

De même, les \verb/SDi/ sont appelés les sous-domaines de \verb/D/. 


L'ensemble des valeurs de \verb/D/ est l'union des ensembles de valeurs
des sous-domaines \verb/SDi/.

\subsubsection{Sous-domaines de base}

Un sous-domaine de base est de la forme:

\begin{verbatim}
nom:dpd
\end{verbatim}
où \verb/nom/ est le nom du sous-domaine et \verb/dpd/ est un domaine
pré-défini: \verb/unit/ , \verb/bool/ , \verb/char/ , \verb/string/ ,
\verb/int/ et \verb/float/. 


L'ensemble des valeurs d'un sous-domaine de base est égal à l'ensemble
des valeurs du domaine pré-défini. Les types pré-définis autres que
\verb/unit/ ont des ensembles de valeurs qui dépendent du langage
utilisé. Par exemple, le sous-domaine \verb/float/ correspond aux
nombres réels.


Le type pré-défini \verb/unit/ a un ensemble de valeurs réduit à un
élément, conventionnellement noté \verb%UU%. Ce type est utile avec le
constructeur \verb/+/, dans le cas où le nom du sous-domaine à lui
seul porte toute l'information utile.


Exemples:
\begin{verbatim}
employe = nom:string x age:int x salaire:float
complex = i:float x r:float
projet = pips:unit + vast:unit + paf:unit
\end{verbatim}

\subsubsection{Sous-domaine simple}
 
Un sous-domaine simple est de la forme:
\begin{verbatim}
nom:dom
\end{verbatim}
où \verb/nom/ est le nom du sous-domaine et \verb/dom/ le nom d'un
domaine {\em construit} par \verb/+/ ou \verb/x/, dont la définition
doit se trouver dans le même fichier de spécifications (les
références en avant sont admises) ou doit être importée depuis un
autre fichier par la commande \verb/import/. Il est possible d'écrire
\verb/nom/ à la place de \verb/nom:nom/.


L'ensemble des valeurs du sous-domaine \verb/nom/ est égal à l'ensemble des
valeurs du domaine \verb/dom/.


Dans les exemples suivants, \verb/annee, mois, naissance, .../ sont des
sous-domaines simples.

\begin{verbatim}
date = annee:int x mois:int x jour:int
employe = nom:string x naissance:date x salaire:float

import expression from "expression.spec"
dimension = lower:expression x upper:expression
\end{verbatim}

\subsubsection{Sous-domaine liste}

Un sous-domaine liste est de la forme:
\begin{verbatim}
nom:dom*
\end{verbatim}
où \verb/nom:dom/ est un sous-domaine de base ou un sous-domaine simple.


L'ensemble des valeurs du sous-domaine \verb/nom/ est égal aux listes à zéro
ou plus éléments dont chaque élément à une valeur dans l'ensemble
des valeurs du domaine \verb/dom/.


Dans les exemples suivants, \verb/args/ et \verb/block/ sont des
sous-domaines listes.
\begin{verbatim}
call = function:entity x args:expression*
instruction = block:statement* + loop:loop + ...
\end{verbatim}

\subsubsection{Sous-domaine tableau}

Un sous-domaine tableau est de la forme:

\begin{verbatim}
nom:dom[d1][d2]...[dl]
\end{verbatim}
où \verb/nom:dom/ est un sous-domaine de base ou un sous-domaine simple et 
\verb/d1, d2, ..., dl/ sont l constantes entières.

L'ensemble des valeurs du sous-domaine \verb/nom/ est égal aux tableaux à l
dimensions \verb/d1, d2, ..., dl/ d'éléments. Chaque élément du
tableau ayant une valeur dans l'ensemble des valeurs du domaine \verb/dom/.

\subsection{Exemple: La représentation intermédiaire de PIPS}

Les deux constructeurs \verb/+/ et \verb/x/, les deux itérateurs \verb/[]/ et \verb/*/ et
les domaines prédéfinis proposés par NewGen permettent de définir
simplement toutes les structures de données.

Voici un exemple important: la représentation intermédiaire des
programmes Fortran pour PIPS. La liste des domaines est donnée par
ordre alphabétique; une présentation structurée en est faite dans la
seconde partie. Il est recommandé d'avoir cet exemple à portée de
main pour lire la suite de ce rapport.

\begin{verbatim}
array       = basic x dimensions:dimension* ;
basic       = int:int + float:int + logical:int + overloaded:unit + 
              complex:int + string:value ;
call        = function:entity x arguments:expression* ;
code        = declarations:entity* x statement ;
constant    = int + litteral:unit ;
dimension   = lower:expression x upper:expression ;
entity      = name:string x type x storage x initial:value ;
expression  = syntax ;
formal      = function:entity x offset:int ;
functional  = parameters:parameter* x result:type ;
instruction = block:statement* + test + loop + goto:statement + call ;
loop        = index:entity x range x body:statement x label:entity ;
mode        = value:unit + reference:unit ;
parameter   = type x mode ;
pgm         = modules:entity*
ram         = function:entity x section:entity x offset:int ;
range       = lower:expression x upper:expression x increment:expression ;
reference   = variable:entity x indices:expression* ;
statement   = label:entity x instruction ;
storage     = return:entity + ram + formal + rom:unit ;
symbolic    = expression x constant ;
syntax      = reference + range + call ;
test        = condition:expression x true:statement x false:statement ;
type        = statement:unit + area:int + array + functional + 
              unknown:unit + void:unit ;
value       = code + symbolic + constant + intrinsic:unit + unknown:unit ;
\end{verbatim}


Certaines définitions sont simples à comprendre. Par exemple, une
variable Fortran est représentée par un objet de type \verb/array/, qui se
compose d'un type de base \verb/basic/ et d'une liste de dimensions
\verb/dimensions:dimension*/ (rappelons que \verb/basic/ est une
abbréviation de \verb/basic:basic/).


Un programme \verb/pgm/ se compose d'une liste \verb/modules/ de
fonctions, chaque fonction étant représentée par un objet de type
\verb/entity/.


Le mode de passage des paramètres est un \verb/mode/ qui vaut soit
\verb/value/ soit \verb/reference/.

\subsection{Implémentation C de NewGen}

Nous allons à présent étudier les fonctions générées par NewGen-C,
l'implémentation de NewGen pour le langage C. Nous ne décrirons pas
NewGen-Lisp car cette seconde implémentation est tout à fait
similaire.


Les fonctions que nous décrivons dans la suite sont générées par
NewGen-C lors de la compilation d'un fichier de spécifications. Ces
fonctions sont accessibles depuis un programme C à la condition
d'inclure un fichier header nommé \verb/file.C_adt/ si \verb/file/
contient les spécifications\footnote{si l'ordre \texttt{import} est
utilisé, il faut inclure plusieurs fichiers header; la liste des
fichiers à inclure et l'ordre dans lequel ils doivent être inclus sont
donnés par NewGen-C au moment de la compilation.}. Il faut en outre
utiliser une bibliothèque lors de l'édition de liens.

\subsubsection{Définitions de types - Déclarations d'objets}

Pour chaque domaine produit ou union \verb/dom/, une directive
\verb/typedef/ est générée. Ceci permet de déclarer très simplement
des objets de type
\verb/dom/:
\begin{verbatim}
#include "ri.C_adt"
...
dom d ;                 /* declare une variable d de type dom */

extern dom f() ;        /* definit une fonction f renvoyant 
                           un objet de type dom */ 
\end{verbatim}


Exemples:
\begin{verbatim}
dimension d ;
entity e;
extern constant EvalExpr() ;
\end{verbatim}

\subsubsection{Fonction de création - Domaines Produits}

Une fonction de création \verb/make_dom/ est créée pour chaque domaine
produit \verb/dom/. Cette fonction prend autant d'arguments qu'il y a de
sous-domaines dans la définition de \verb/dom/; chaque argument est un objet
du sous-domaine concerné que l'on veut stocker dans l'objet en cours de
création. Les problèmes d'allocation mémoire sont gérés par Newgen-C.


Une valeur spéciale \verb/dom_undefined/ existe pour chaque domaine
\verb/dom/.


Exemples
\begin{verbatim}
d = make_dimension(l,u) ;
e = make_entity("+", type_undefined, storage_undefined, value_undefined) ;
\end{verbatim}

\subsubsection{Fonction de création - Domaine union}

Une fonction de création \verb/make_dom/ est générée pour chaque domaine union
\verb/dom/. Cette fonction prend 2 arguments:

\begin{itemize}
\item une étiquette de la forme \verb/is_dom_sdom/ qui indique à quel
      sous-domaine appartient l'objet \verb/s/ que l'on veut stocker dans l'objet
      nouvellement créé.
\item l'objet \verb/s/ appartenant à un des sous-domaines de \verb/dom/, dont le
      type s'accorde avec l'étiquette \verb/is_dom_sdom/ décrite ci-dessus.
\end{itemize}

Les étiquettes \verb/is_dom_sdom/ sont automatiquement créées par
NewGen-C. 


Exemples:
\begin{verbatim}
syntax s = make_syntax(is_syntax_call, make_call(f, args)) ; 
value  v = make_value(is_value_constant, 
                      make_constant(is_constant_int, 3)) ;
\end{verbatim}

\subsubsection{Fonctions d'accès et de modification - Domaines produits}

Si \verb/dom/ est un domaine produit, une fonction d'accès
\verb/dom_sdom/ est créée pour chaque sous-domaine \verb/sdom/ de
\verb/dom/. Le type de cette fonction est celui du sous-domaine
\verb/sdom/. Appliquée à un objet \verb/d/ de type \verb/dom/, elle
retourne l'objet de type \verb/sdom/ stocké dans \verb/d/.

Cette fonction est implémentée de telle sorte qu'elle puisse être
utilisée en partie droite d'une affectation - pour accéder à la
valeur du sous-domaine - ou en partie gauche - pour changer la valeur du
sous-domaine.


Exemples:
\begin{verbatim}
constant c = EvalExpr(dimension_upper(d)) ;  
fprintf(fd, "%s" , entity_name(e)) ;
constant_int(value_constant(v)) += 1;
\end{verbatim}

\subsubsection{Fonctions d'accès - Domaines Unions}

Soit \verb/dom/ un domaine union. L'accès à la valeur d'un sous-domaine
stocké dans un objet \verb/d/ de type \verb/dom/ nécessite de connaître le type
du sous-objet contenu dans \verb/d/.  La fonction \verb/or_tag/ permet de
connaître ce type.


Par exemple, la fonction \verb/or_tag/ appliquée à l'objet \verb/v/ de type
\verb/value/ créé auparavant fournit la valeur \verb/is_value_constant/,
c'est-à-dire la valeur de l'étiquette passée en paramètre au moment
de la création de \verb/v/.


Une fois le type connu grâce à la fonction \verb/or_tag/ la fonction
d'accès \verb/dom_sdom/ peut être utilisée comme pour les domaines produits.


Exemple:
\begin{verbatim}
if (or_tag(v) == is_value_constant) {
        constant c = value_constant(v) ;
        if (or_tag(c) == is_constant_int) {
                int valeur = constant_int(c) ;
                ...
        }
        ...
}
\end{verbatim}


Le prédicat \verb/dom_sdom_p(x)/ est équivalent à
\verb/(or_tag(x)==is_dom_sdom)/ 
et est défini pour chaque sous-domaine \verb/sdom/. Il permet de
simplifier l'écriture des programmes.


Exemple:
\begin{verbatim}
        if(value_constant_p(v) ) {
                ....
        }
\end{verbatim}

La fonction \verb/or_tag/ est néammoins utile pour l'instruction C
\verb/switch/.

\subsubsection{Implémentation des listes}

La liste vide est notée \verb/NIL/. Les listes sont constituées à l'aide de
cellules que nous nommons \verb/cons/, par référence à Lisp. Une
variable devant contenir une liste doit être déclarée de type
\verb/cons */.


Un \verb/cons/ se compose d'un élément \verb/car/ permettant de
stocker un objet \verb/d/ quel que soit le type de cet objet, et d'un
élément \verb/cdr/ permettant de pointer vers une autre cellule
\verb/cons/.


Le type C de l'élément \verb/car/ est unique; appelons le
\verb/chunk/. Comme cet élément est susceptible de contenir un objet de
n'importe quel domaine, une fonction d'insertion/extraction \verb/DOM/
est construite par NewGen-C pour chaque domaine \verb/dom/. Cette macro
permet de convertir un objet de type \verb/dom/ en un objet de type
\verb/chunk/, {\em et réciproquement}.


On ajoute un élément \verb/d/ de type \verb/dom/ à une liste \verb/l/
(\verb/l/ peut valoir \verb/NIL/) grâce à la fonction \verb/CONS/ dont
le type vaut \verb/cons*/ et qui prend 3 arguments:
\begin{itemize}
\item la fonction de conversion \verb/DOM/,
\item l'objet à insérer \verb/d/ de type \verb/dom/,
\item la liste \verb/l/.
\end{itemize}

La fonction \verb/CONS/ retourne en résultat la nouvelle liste, qui comporte
l'élément en tête de liste.\\


Dans l'exemple suivant, \verb/f/ est une \verb/entity/, \verb/e1/ et
\verb/e2/ des expressions:
\begin{verbatim}
cons *la;

call c = make_call(f, NIL);
la = CONS(EXPRESSION , e1 , NIL) ;
call_arguments(c) = CONS(EXPRESSION , e2 , la) ;
\end{verbatim}

La valeur de l'objet \verb/d/ de type \verb/dom/ contenu dans une
cellule \verb/cons/ est obtenue par la fonction \verb/CAR/ dont le type
est le type de l'élément \verb/car/, c'est-à-dire \verb/chunk/. Le
résultat de \verb/CAR/ doit donc être converti en un objet de type
\verb/dom/ grâce à la macro d'insertion-extraction \verb/DOM/.


Exemple:
\begin{verbatim}
expression e = EXPRESSION(CAR(call_arguments(c))) ;
\end{verbatim}


La cellule suivant une cellule \verb/cons/ s'obtient par la fonction
\verb/CDR/ de type \verb/cons*/. La fonction \verb/CDR/ peut être
utilisée en partie gauche ou droite des affectations.


Exemple:
\begin{verbatim}
cons * pc ;
for (pc = call_arguments(c) ; pc != NIL ; pc = CDR(pc)) {
        constant c ;

        c = EvalExpression(EXPRESSION(CAR(pc))) ;
        ...
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Implémentation des tableaux}

L'accès à un élément d'un tableau se fait avec des \verb/[]/. Comme
pour les listes, les objets d'un tableau sont stockés dans des
éléments de type \verb/chunk/. La macro d'insertion-extraction
\verb/DOM/ doit donc encore être utilisée pour chaque accès au
tableau.


Exemple: soit la spécification suivante:

\begin{verbatim}
#define N 10
system = a:int[N][N] x b:int[N] ;
\end{verbatim}

Le domaine \verb/system/ s'utilise alors de la façon suivante:
\begin{verbatim}
main( )
{
   system s ;

   s = make_system(NIL, NIL) ;

   for (i = 0 ; i < 10 ; i++) {
      for (j = 0 ; j < 10 ; j++) {
         INT(system_a(s)[i][j]) = i*j;
      }
   }

   print_matrice(system_a(s)) ;
}

print_matrice(mat)
chunk mat[N][N] ;
{
   ...
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Fonction d'Entrées-Sorties}

Si \verb/d/ est un objet du domaine \verb/dom/, \verb/d/ peut être écrit sur fichier
par un appel à la fonction \verb/gen_write/.


Cette fonction reconnaît le type de \verb/d/ (\verb/dom/) grâce à une
information cachée dans \verb/d/, et lui applique le traitement
approprié. Chaque sous-domaine est écrit par un appel récursif à
\verb/gen_write/, le processus se terminant avec les domaines
prédéfinis, pour lesquels la valeur est écrite. La fonction
\verb/gen_write/ gère les listes et les tableaux.


Un objet écrit sur fichier par \verb/gen_write/ peut être lu par
\verb/gen_read/. Un appel à \verb/gen_read/ a pour effet de recréer un
objet \verb/d'/ de type \verb/dom/ identique à l'objet initial \verb/d/
aux adresses mémoire près.


Il peut arriver que deux objets partagent le même espace mémoire,
comme par exemple dans le cas d'un graphe dont deux noeuds ont un même
successeur. On parle alors de {\em sharing}. Un autre cas de sharing
arrive avec les listes circulaires, lorsque le dernier élément pointe
vers le premier. Le sharing et les listes circulaires sont parfaitement
gérés par \verb/gen_write/ et \verb/gen_read/.  L'objet recréé
\verb/d'/ par \verb/gen_read/ comportera le même sharing et les mêmes
listes circulaires que \verb/d/.


Un objet peut être détruit par \verb/gen_free/, fonction qui a le même
comportement que \verb/gen_write/: tous les sous-domaines sont récursivement
détruits.


Exemple: le parseur de pips a un programme principal équivalent à:
\begin{verbatim}
{
        FILE * fd ;
        pgm p ;

        p = parse_program() ;

        fd  = fopen("exemple.rï, "w") ;
        gen_write(fd, p) ;
        gen_free(p) ;
}
\end{verbatim}

Le paralléliseur a un programme principal équivalent à:\\
\begin{verbatim}
{
        FILE * fd ;
        pgm p ;

        fd  = fopen("exemple.rï, "r") ;
        pgm p = (pgm) gen_read(fd) ;
        pretty_print(parallelize_program(p)) ;
}
\end{verbatim}

Lorsque tout marchera correctement, il sera possible de créer un unique
programme pour économiser les accès au fichier \verb/fd/:
\begin{verbatim}
pretty_print(parallelize_program(parse_program())) ;
\end{verbatim}

Dans ce cas, les modifications à apporter aux programmes sont nulles.

\subsection{Remarques sur l'implémentation}

L'implémentation de NewGen-C est particulièrement efficace, et
notamment:

\begin{itemize}
\item 
  les domaines pré-définis sont expansés dans les domaines
  produits et unions, dans les listes et dans les tableaux; il n'y a donc
  pas de gaspillage de mémoire ni d'indirection superflue;

  par exemple, l'implémentation d'une liste d'entiers est conforme à
  ce que tout programmeur écrirait: chaque \verb/cons/ contient un entier
  et un pointeur sur le \verb/cons/ suivant;

\item 
  la plupart des fonctions sont en fait des macros, d'où un gain en
  taille mémoire car il y a moins de fonctions, et un gain en rapidité;

\item 
  les tests dynamiques de types et de cohérence des structures de
  données peuvent être inhibés pour améliorer la rapidité des parties
  du projet correctes.
\end{itemize}
\section{Description de la représentation intermédiaire}

\subsection{Principe généraux}


Cette représentation intermédiaire de programmes procéduraux a été définie
pour traiter des programmes Fortran mais nous avons pris soin de nous
appuyer sur les idées générales de la sémantique dénotationnelle pour
obtenir une représentation à la fois concise, solide, extensible et
aussi indépendante de Fortran que possible.


Cette représentation intermédiaire ne vise pas a rendre compte de tous les
problèmes liés aux traitements interprocéduraux qui seront effectués
dans le cadre du projet PIPS. Elle a pour but de représenter d'une
manière sémantiquement équivalente un programme principal, une
subroutine ou une function.

La conservation de la sémantique peut être estimée en essayant d'écrire
un interpréteur Fortran basé sur cette représentation.


Il ne faut pas perdre de vue que cette représentation intermédiaire, comme
toute structure de données, n'est que le squelette et que les
procédures utilisant des informations issues d'elle ne verront en
principe que la chair, c'est à dire les fonctions et procédures qui
s'y appliqueront (évaluateur d'adresse, évaluateur d'expression,
etc...) et qui utiliseront éventuellement d'au\-tres structures de
données privées.


Le présent document représente le résultat d'une première phase.
La représentation intermédiaire sera ensuite augmentée pour prendre en compte
les besoins de l'analyse interprocédurale ou du calcul des dépendances.

\subsection{Spécification NewGen de la représentation intermédiaire}


Le fichier de spécifications NewGen de la ri est donnée ci après.  La
liste définitions de domaines n'est pas donnée dans un ordre logique,
mais plus simplement par ordre alphabétique.

\begin{verbatim}
array       = basic x dimensions:dimension* ;
basic       = int:int + float:int + logical:int + overloaded:unit + 
              complex:int + string:value ;
call        = function:entity x arguments:expression* ;
code        = declarations:entity* x statement ;
constant    = int + litteral:unit ;
dimension   = lower:expression x upper:expression ;
entity      = name:string x type x storage x initial:value ;
expression  = syntax ;
formal      = function:entity x offset:int ;
functional  = parameters:parameter* x result:type ;
instruction = block:statement* + test + loop + goto:statement + call ;
loop        = index:entity x range x body:statement x label:entity ;
mode        = value:unit + reference:unit ;
parameter   = type x mode ;
ram         = function:entity x section:entity x offset:int ;
range       = lower:expression x upper:expression x increment:expression ;
reference   = variable:entity x indices:expression* ;
statement   = label:entity x instruction ;
storage     = return:entity + ram + formal + rom:unit ;
symbolic    = expression x constant ;
syntax      = reference + range + call ;
test        = condition:expression x true:statement x false:statement ;
type        = statement:unit + area:int + array + functional + 
              unknown:unit + void:unit ;
value       = code + symbolic + constant + intrinsic:unit + unknown:unit ;
\end{verbatim}

\subsection{Analyse de la représentation intermédiaire}


Dans cette section, nous allons montrer comment cette représentation
intermédiaire permet de représenter les différents objets manipulés par un
programme Fortran.

\subsubsection{Domaines}


Nous allons tout d'abord examiner chaque domaine pour expliquer
brièvement à quoi il sert.

\paragraph{Entity = name:string x type x storage x initial:value}

Tout objet ayant un nom dans un programme Fortran est représenté par
une \verb/entity/. Un tel objet peut être un module, une variable, un
common, un opérateur, une constante, un label, etc. Pour chaque objet,
le sous-domaine \verb/name/ de l'entité donne le nom de l'objet tel qu'il
apparait dans le texte source du programme, le sous-domaine \verb/type/ donne
le type de l'entité, le sous-domaine \verb/storage/ le genre d'allocation
mémoire utilisé pour l'entité, et finalement, le sous-domaine
\verb/initial/ donne la valeur initiale, si elle est connue, de l'entité. Le
terme valeur initiale a ici un sens assez large, puisqu'il s'agit par
exemple du code pour les entités représentant des modules.

\paragraph{Type = statement:unit + area:int + array + functional +
unknown:unit + void:unit} 

Le domaine \verb/type/ représente le type d'une entité.  Le
sous-domaine \verb/statement/ est utilisé pour les labels
d'instruction.  Le sous-domaine \verb/area/ est utilisé pour les
commons.  Le sous-domaine \verb/array/ est utilisé pour toutes les
variables, y compris les paramètres formels et le résultat d'une
fonction.  Le sous-domaine \verb/functional/ est utilisé pour les
fonctions, pour les subroutines et pour le programme principal.  Le
sous-domaine \verb/void/ est utilisé pour le résultat d'une subroutine
ou d'un programme principal.

\paragraph{Array = basic x dimensions:dimension*}

Le domaine \verb/array/ représente le type d'une variable.  Le
sous-domaine \verb/basic/ donne le type Fortran de la variable.  Le
sous-domaine \verb/dimensions/ donne la liste des dimensions de la variable.
Un scalaire est un tableau de zéro dimension.


Chaque dimension est une expression, qui n'est pas nécessairement
constante dans le cas des tableaux formels. La constante prédéfinie de
nom '*D*' est utilisée pour les tableaux de taille non définie
(\verb/DIMENSION T(*)/).

\paragraph{Basic = int:int + float:int + logical:int + overloaded:unit + 
complex:int + string:value}

Le domaine \verb/basic/ permet de représenter un type Fortran tel que
INTEGER ou REAL. La valeur de ce domaine donne la longueur en octets de
la zone mémoire occuppée par une variable de ce type.

\paragraph{Dimension = lower:expression x upper:expression}

Le domaine \verb/dimension/ permet de représenter une dimension d'un
tableau, c'est à dire un couple borne inférieure -- sous-domaine
\verb/lower/ -- borne supérieure -- sous-domaine \verb/upper/.

\paragraph{Functional = parameters:parameter* x result:type}

Le domaine \verb/functional/ représente le type d'un module, c'est
à dire une fonction, une subroutine ou un programme principal. Le
sous-domaine \verb/parameters/ donne le type et le mode de passage de chaque
paramètre, et le sous-domaine \verb/result/ donne le type du résultat. Ce
dernier type vaut \verb/void/ pour les subroutines et les programmes
principaux. 

\paragraph{Parameter = type x mode}

Le domaine \verb/parameter/ représente le type et le mode de passage d'un
paramètre formel de module. 

\paragraph{Mode = value:unit + reference:unit}

Le domaine \verb/mode/ représente le mode de passage d'un paramètre
formel de module. Le domaine contient un objet du domaine \verb/value/
pour le mode de passage par valeur et \verb/reference/ pour le passage
par adresse.

\paragraph{Storage = return:entity + ram + formal + rom:unit}

Le domaine \verb/storage/ permet de préciser dans quelle zone de la mémoire
est stockée une entité. Il y a plusieurs zones, qui ne correspondent
pas nécessairement à la réalité, c'est à dire aux zones de mémoire
qui seraient affectées par un compilateur.


Le sous-domaine \verb/return/ permet de représenter les variables ayant
pour nom le nom d'une fonction et auxquelles on affecte la valeur que la
fonction doit retourner. L'entité pointée par \verb/return/ est la
fonction concernée.


Le sous-domaine \verb/ram/ est reservé aux variables ayant une adresse
en mémoire. Il permet de préciser dans quelle fonction et
éventuellement dans quelle common ces variables ont été déclarées.


Le sous-domaine \verb/formal/ est réservé aux paramètres formels des
modules.


Le sous-domaine \verb/rom/ est utilisé pour toutes les entités dont la
valeur n'est pas modifiable, telles que les fonctions, les labels, les
opérateurs, etc.

\paragraph{Ram = function:entity x section:entity x offset:int}

Le domaine \verb/ram/ permet de préciser la déclaration d'une
variable. Le sous-domaine \verb/function/ indique dans quel module une
entité est déclarée. Le sous-domaine \verb/section/ indique dans
quelle aire une entité est stockée; il y a une aire par common
déclaré et deux aires spéciales nommées \verb/_STATIC/ et
\verb/_DYNAMIC/ pour les entités locales. Enfin, le sous-domaine
\verb/offset/ donne l'adresse dans l'aire de la variable.

\paragraph{Formal = function:entity x offset:int}

Le domaine \verb/formal/ indique le module dans lequel un paramètre formel
est déclaré grâce le sous-domaine \verb/function/, et le rang de ce
paramètre dans la liste des paramètres grâce au sous-domaine \verb/offset/.

\paragraph{Value = code + instruction + symbolic + constant + intrinsic:unit + 
unknown:unit}

Le domaine \verb/value/ permet de représenter les valeurs initiales des
entités. Le sous-domaine \verb/code/ est utilisé pour les entités
modules. Le sous-domaine \verb/symbolic/ est utilisé
pour les entités constantes symboliques. Le sous-domaine
\verb/constant/ est utilisé pour les entités constantes. Le
sous-domaine \verb/intrinsic/ est utilisé pour toutes les entités qui
ne dépendent que du langage, telles que les intrinsics Fortran, les
opérateurs, les instructions, etc. Enfin le sous-domaine
\verb/unknown/ est utilisé pour les valeurs initiales inconnues.

\paragraph{Symbolic = expression x constant}

Le domaine \verb/symbolic/ est utilisé pour représenter la valeur
initiale d'une entité constante symbolique, c'est à dire les PAAMETER
de Fortran ou les CONST de Pascal. Le sous-domaine \verb/expression/ permet
de stocker l'expression qui a permis d'évaluer la valeur initiale
contenue dans le sous-domaine \verb/constant/. Le sous-domaine \verb/expression/
n'est utile qui si on cherche à reproduire un texte source fidèle.

\paragraph{Constant = int + litteral:unit}

Le domaine \verb/constant/ est utilisé pour représenter la valeur
initiale des entités constantes. Seules les entités de type entier
nous intéressent, ce qui explique qu'une constante puisse être soit un
\verb/int/ soit un \verb/litteral/ dont on ne garde pas la valeur (type unit).

\paragraph{Code = declarations:entity* x statement}

Le domaine \verb/code/ est utilisé pour stocker le corps des modules. Le
sous-domaine \verb/declarations/ contient une liste d'entités qui sont les
variables et commons déclarés dans la fonction. Le sous-domaine
\verb/statement/ contient la séquence d'instructions du module.

\paragraph{Statement = label:entity x instruction}

Le domaine \verb/statement/ permet de repérer les instructions d'un module.
Le sous-domaine \verb/label/ contient une entité qui définit le label. Le
sous-domaine \verb/instruction/ contient le corps de l'instruction.

\paragraph{Instruction = block:statement* + test + loop + goto:statement + call}

Le domaine \verb/instruction/ permet de représenter les instructions
d'un module. Une instruction peut être un sous-domaine \verb/block/,
c'est à dire une liste de \verb/statement/, un sous-domaine \verb/test/
pour les instructions de test, un sous-domaine \verb/loop/ pour les
boucles, un sous-domaine \verb/goto/ pour les goto qui contient le
\verb/statement/ vers lequel le goto se branche, ou un sous-domaine
\verb/call/ pour toutes les autres instructions: affectation, appel de
subroutine, entrées-sorties, return, stop, etc. Toutes ces instructions
sont représentées par des appels à des fonctions prédéfinies dont
nous étudierons la nature plus loin.

\paragraph{Test = condition:expression x true:statement x false:statement}

Le domaine \verb/test/ permet de représenter toutes les instructions à base
de contrôle. Le sous-domaine \verb/condition/ contient l'expression à
tester, et les deux sous-domaines \verb/true/ et \verb/false/ contiennent les
instructions à exécuter selon la valeur du test. 

Il faut noter que chaque instruction de contrôle de Fortran,
à l'exception de l'instruction \verb/DO/, est
transformée en une combinaison sémantiquement équivalente de \verb/test/s
et de \verb/goto/s.

\paragraph{Loop = index:entity x range x body:statement x label:entity}

Le domaine \verb/loop/ permet de représenter les boucles du type DO Fortran
ou FOR Pascal. Le sous-domaine \verb/index/ contient l'entité indice de
boucle, le sous-domaine \verb/range/ contient les bornes de la boucle, le
sous-domaine \verb/body/ contient le corps de la boucle, c'est à dire un
\verb/statement/, le sous-domaine \verb/label/ contient le label de fin de boucle,
c'est à dire une entité.

\paragraph{Range = lower:expression x upper:expression x increment:expression}

Le domaine \verb/range/ permet de représenter les bornes des boucles DO
Fortran. Il y a trois sous-domaines \verb/lower/, \verb/upper/ et \verb/increment/ de
type \verb/expression/ qui sont respectivement la borne inférieure, la borne
supérieure et l'incrément.

\paragraph{Call = function:entity x arguments:expression*}

Le domaine \verb/call/ permet de représenter les appels de fonctions.
Les fonctions jouent un rôle important dans notre représentation
intermédiaire puisque les opérateurs et les instructions Fortran
(READ, WRITE, RETURN, ...) sont représentées par des fonctions
prédéfinies.

Le sous-domaine \verb/function/ est une entité qui définit la fonction
appelée. Le sous-domaine \verb/arguments/ est une liste de sous-domaines
\verb/expression/ qui représente les arguments d'appel de la fonction.

\paragraph{Expression = syntax}

Le domaine \verb/expression/ permet de stocker les expressions.
Pour l'instant, ce domaine ne se compose que d'un unique sous-domaine
\verb/syntax/, mais nous pensons ajouter ultérieurement d'autres
sous-domaines, notamment pour conserver avec chaque expression linéaire
un forme compilée, peut-être sous forme d'un vecteur.

Le sous-domaine \verb/syntax/ contient l'expression avec la même
structure que celle du code source.

\paragraph{Syntax = reference + range + call}

Le domaine \verb/syntax/ permet de représenter les expressions telles
qu'elles apparaissent dans le texte source du programme. Un
\verb/syntax/ est soit une \verb/reference/ à un élément de tableau
(on rappelle que les scalaires sont des tableaux à 0 dimension) , soit
un \verb/call/ à une fonction (les opérateurs sont représentés par
des fonctions pré-définies), soit un \verb/range/, dans le cas des
expressions bornes de boucles.


\paragraph{Référence = variable:entity x indices:expression*}

Le domaine \verb/reference/ est utilisé pour représenter une référence à
un élément de tableau. Le sous-domaine \verb/variable/ contient une entité
définissant la variable référencée. Le sous-domaine \verb/indices/
contient une liste expressions qui sont les indices de la référence.

\subsubsection{Objets du langage Fortran}


Nous montrons à présent comment les différents objets manipulés dans
un programme Fortran sont traduits dans notre représentation intermédiaire.

\paragraph{Module}

Un module est un programme principal, une fonction ou une subroutine. 


Un module est représenté par une \verb/entity/ dont le \verb/name/ est le nom du
module, le \verb/type/ est un \verb/functional/ qui indique le type des
paramètres formels et du résultat, le \verb/storage / vaut \verb/rom/ et le
\verb/initial/ est un \verb/code/ qui contient le corps du module.

Les subroutines et le programme principal n'ont pas d'argument et
retournent un \verb/void/. Les noms des modules sont préfixés par des
'\_' et le nom du programme principal est prefixé par un '\_\_' pour le
différencier d'une subroutine.

\paragraph{Commons et aires}

Une aire représente une partie de la mémoire où sont rangées les
variables. Les commons sont des aires (voir plus loin).


Deux aires spéciales sont créées pour les variables qui
n'appartiennent pas à un common (variables locales). Ces deux aires
sont des entités qui ont pour \verb/name/ \verb/_STATIC/ et
\verb/_DYNAMIC/, pour \verb/type/ un \verb/area/ qui donne la longueur
de l'aire, pour \verb/storage/ un \verb/rom/ et comme \verb/initial/ une
\verb/value/ de type \verb/unknown/. 


L'appartenance d'une variable ou d'un common à l'une des ces deux aires
spéciales indique si cette variable ou ce common est statique ou
dynamique.


Un common est représenté par une \verb/entity/ dont le \verb/name/ est
le nom du common, le \verb/type/ est un \verb/area/ qui donne la
longueur du common en octets, le \verb/storage/ est un \verb/ram/ qui
indique la fonction où le common est declaré (\verb/function/) et
l'aire où le common est rangé (\verb/section/)..


Le nom des commons est préfixé par un '\_', comme les autres
identificateurs globaux.

\paragraph{Variables -- Généralités}

Les variables scalaires sont traitées comme des tableaux à 0 dimension.


Une variable est représentée par une \verb/entity/ dont le \verb/name/ est le
nom de la variable. 

\paragraph{Variables -- Types}

Le \verb/type/ d'une entité ``variable{''} est un \verb/array/ qui donne le type
fortran des éléments (\verb/basic/), le nombre de dimensions (longueur de
la liste \verb/dimensions/) et les bornes de chaque dimension.

\paragraph{Variables -- Allocation mémoire}

Le \verb/storage/ d'une entité ``variable résultat de fonction'' est un
\verb/return/ qui indique la fonction contenant cette variable.


Le \verb/storage/ d'une entité ``variable paramètre formel'' est un
\verb/formal/ qui indique la fonction contenant ce paramètre et le rang de
ce paramètre dans la liste des paramètres formels.


Le \verb/storage/ d'une entité ``variable locale ou globale{''} est un \verb/ram/
qui indique dans quelle fonction la variable est déclarée
(\verb/function/), à quelle aire (common ou aire spéciale) elle appartient
(\verb/section/) et quelle est son adresse dans ce common (\verb/offset/).

\paragraph{Variable -- Valeur initiale}

Le \verb/initial/ d'une entité ``variable{''} vaut \verb/unknown/ sauf
si cette variable est de type entier et est initialisée par data. Dans
le cadre de la parallélisation, on ne s'intéresse pas aux autres variables.

\paragraph{Constantes numériques et symboliques}

Les constantes sont considérées comme des fonctions. Elles sont donc
représentées par des entités dont le \verb/name/ est le nom de la
constante (\verb/12/, \verb/13.56E12/, \verb/'*NOMBRE DE FACETTES:*'/, \verb/PI/, \verb/MAXITER/,
etc.), dont le \verb/type/ est un \verb/functional/ à 0 paramètre et 1
résultat qui donne le type de la constante, dont le \verb/storage/ est un
\verb/rom/ et dont le \verb/initial/ est un \verb/constant/ pour les constantes
numériques et un \verb/symbolic/ pour les constantes symboliques.

\paragraph{Opérateurs}

Les opérateurs Fortran sont considérés comme des fonctions. Ils sont
donc représentés par des entités dont le \verb/name/ est le nom de
l'opérateur, et dont le \verb/type/ est un \verb/functional/ qui indique l'arité
de l'opérateur (longueur de la liste \verb/parameters/) mais qui n'indique
pas le type des paramètres ou du résultat car le sous-domaine \verb/basic/
vaut toujours \verb/overloaded/. Le storage d'un opérateur est un \verb/rom/ et
son initial un \verb/intrinsic/.

\paragraph{Intrinsics}

Les intrinsics Fortran (MAX, MIN, ABS, etc.) sont traités comme des
opérateurs. 

\paragraph{Labels}

Les labels sont représentés par des entités dont le \verb/name/ est
le nom du label préfixé par un '\verb/@/', dont le \verb/type/ vaut
\verb/statement/, dont le \verb/storage/ vaut \verb/rom/ et dont le
\verb/initial/ est une constante litterale.

\paragraph{Instructions simples}

Les instructions simples de Fortran telles que RETURN, CONTINUE, STOP,
READ, WRITE, PAUSE, END, ... sont considérées comme des fonctions
intrinsèques.  Elles sont donc représentées par des entités qui ont
les mêmes caractéristiques qu'un opérateur à 0 paramètre. On ne
tient pas a jour le nombre de paramètres car il ne sert à peu près à
rien et que de toute façon, il est variable.


L'instruction PRINT est transformée en WRITE.

\paragraph{Instructions de contrôle}

Toutes les instructions de contrôle du sous-Fortran que nous acceptons
en entrée, à l'exception de l'instruction \verb/DO/, sont
transformées {\em automatiquement} en séquences équivalentes de tests
à deux branches (une vraie et une fausse), de branchements
inconditionnels et de boucles do.


\begin{verbatim}
      IF (I) 10, 20, 30
\end{verbatim}
devient
\begin{verbatim}
      IF (I.LT.0) THEN
         GOTO 10
      ELSE
         IF (I.EQ.0) THEN
             GOTO 20
          ELSE
             GOTO 30
          ENDIF
      ENDIF
\end{verbatim}


\begin{verbatim}
      IF (I.GT.J) I = I-J
\end{verbatim}
devient
\begin{verbatim}
      IF (I.GT.J) THEN
         I=I-J
      ELSE
        CONTINUE
      ENDIF
\end{verbatim}

\paragraph{Arguments des instructions d'entrées-sorties}

Les arguments des instructions d'entrées-sorties sont soit des
informations de contrôle (unité, format, longueur des enregistrements,
etc.), soit des références à lire ou des expressions à écrire. 


Dans notre représentation, les arguments des instructions
d'entrées-sorties sont des listes de couples d'expressions. La
première expression du couple est une constante chaine de caractères
qui indique la nature de l'argument qui apparaissait dans l'instruction
Fortran (\verb/UNIT=/, \verb/FORMAT=/, \verb/RECL=/, ...). La seconde
expression est la valeur de cet argument.


Le dernier couple de la liste d'un READ ou d'un WRITE n'est pas un vrai
couple: le premier élément est une expression constante qui vaut
\verb/IOLIST=/, et le second élément est une liste d'expressions qui sont
les références à lire ou les expressions à écrire.

\paragraph{Boucles implicites}

Les boucles do implicites dans les entrées-sorties sont représentées
par des appels à un opérateur prédéfini (en fait une fonction) de
nom \verb/IMPLIED-DO/, qui prend comme arguments une entité qui définit
l'indice de la boucle, une expression \verb/range/ qui définit les bornes de
la boucle, et une liste d'expressions.

\paragraph{Formats}

Les formats sont conservés sous forme d'expressions constantes chaines
de caractères. La constante de nom '*F*' est prédéfinie pour les
formats libres (list-directed).


Voici un exemple d'instruction d'entrées-sorties.
\begin{verbatim}
      READ(2,'(5E16.6)') (IMD(I),I=1,NDOM), K
\end{verbatim}

devient
\begin{verbatim}
      (READ 'FMT=' '(5E16.6)' 'UNIT=' 2 
            'IOLIST=' (IMPLIED-DO I 1,NDOM,1 IMD(I)) K)
\end{verbatim}

\section{Structures de données de l'analyse sémantique intraprocédurale}

Le but de cette section est de présenter les structures de données
utilisées pour implémenter les deux premières phases de la méthode
d'analyse sémantique de Cousot et Halbwachs. Ces deux premières
phases, traduction du graphe de contrôle en un système aux polyèdres
et résolution de ce système, ont été introduites dans le précédent
rapport intermédiaire.

Les ensembles de valeurs entières que peuvent prendre les variables
scalaires entières des modules en chaque point de contrôle sont
approximés par des polyèdres à bornes {\em rationnelles} et non
entières pour diminuer la complexité des calculs.

Ces polyèdres peuvent être définis de deux manières
équivalentes:
\begin{itemize}
  \item implicitement, par un système d'égalités et d'inegalités linéaires
        vérifié par les points appartenant au polyèdre,
  \item ou explicitement, par un système générateur formé de sommets,
        rayons et droites dont les combinaisons linéaires sont les
        points du polyèdre.
\end{itemize}
Ces deux représentations, qui font l'objet des deux premières
sous-sections, sont utilisées simultanément parce que certaines
opérations s'effectuent mieux avec l'une qu'avec l'autre (intersection
par système d'équations, union par système générateur) et parce
qu'on les utilise toutes les deux pour éliminer la redondance qui
apparaît au fur et à mesure des calculs. Les polyèdres que nous
manipulerons comporterons donc deux parties, l'une donnant la
représentation par système d'équations et l'autre la représentation
par système générateur.

La dernière sous-section est consacré à la représentation du
système d'équations aux polyèdres construit à partir de la 
représentation intermédiaire produite par l'analyse syntaxique
et à partir de son graphe de contrôle.

\subsection{Représentation des systèmes d'égalités et d'inégalités 
linéaires}

Le système de contraintes est représenté par la matrice de ses
coefficients et par un vecteur de termes constants. Cette matrice,
étant généralement très creuse, est représentée par des vecteurs
creux et par lignes.  En effet, il faut choisir entre une
représentation par ligne et par colonne, et on effectue plus souvent
des combinaisons linéaires de lignes dans l'algorithme de test de 
dépendance qui partage cette structure de données avec l'analyse sémantique.

Chaque colonne de la matrice correspond à une variable scalaire entière
du module analysé, une entité de la représentation interne. Ces
entités sont renommées 1, 2,... pour les traitements mathématiques
mais on conserve un tableau de correspondance permettant de passer
du numéro d'une variable à l'entité correspondante.

On complète chaque ligne de la matrice de contraintes par le terme
constant qui reçoit conventionnellement le numéro de variable 0.

\subsubsection{Vecteur}

Un vecteur est une liste de couples (numéro de variable, valeur).
Cette liste de couples n'est pas triée dans la première implémentation
qui est faîte car nous faisons l'hypothèse que le nombre de coefficients
non nuls restera très faible tout au long des calculs. 

Le vecteur nul est représenté par une liste vide.

Ce type {\em vecteur} est utilisé pour représenter les contraintes,
les sommets, les rayons et les droites.

\subsubsection{Contrainte}

Une contrainte est soit une égalité, soit une inégalité (on ne sait pas
faire la distinction à ce niveau). Elle contient donc implicitement
un terme constant associé à la variable de numéro 0.

On associe à chaque contrainte de type inégalité les éléments du système
génerateur qui la sature au moyen de tableaux d'entiers.

Chaque contrainte contient aussi un pointeur vers une autre contrainte
pour pouvoir constituer directement les deux listes d'égalités et
d'inégalités d'un système.

\subsubsection{Système}

Un système linéaire est constitué de deux listes de contraintes,
égalités et inégalités. C'est à ce niveau que l'on dispose de
l'information n'ecessaire pour savoir comment traiter les termes constants.
Il contient aussi le nombre de ces égalités
et de ces inégalités, ainsi que le nombre de variables du système.

Pour permettre la sortie de messages compréhensifs, chaque système
contient aussi un pointeur vers un tableau d'entiers permettant de
retrouver les numéros d'entités correspondant à chacune de ses variables.

\subsection{Représentation des systèmes générateurs}

\subsubsection{Définition d'un système générateur}

Comme les systèmes générateurs sont moins connus que les systèmes
d'inégalités, nous rappelons que ce sont des triplets de trois ensembles
appelés respectivement sommets, rayons et droites. Le polyèdre $P$
généré par un système $S=\{\{\vec{s_i}\},\{\vec{r_j}\},\{\vec{d_k}\}\}$
est défini par l'équation:
\[
P = \left\{ { \vec{v} / 
        \exists \lambda_i \geq 0 \; \wedge \; \sum_i \lambda_i = 1 \;
                \exists \mu_j \geq 0 \;
                \vec{v} = \sum_i \lambda_i \vec{s_i} +
                \sum_j \mu_j \vec{r_j} +
                \sum_k \nu_k \vec{d_k} 
        }\right\}
\]

\subsubsection{Sommets}

Comme nous approximons les ensembles de valeurs entières par des
ensembles de valeurs rationnelles, il se peut que les sommets aient
des coordonnées rationnelles. Ils sont donc représentés
par un vecteur à coefficients entiers et par un unique dénominateur.

On associe aussi à chaque sommet un tableau des équations qu'il
sature (i.e. vérifie).

Enfin, chaque sommet contient un lien vers un sommet suivant, qui permet
de constituer l'ensemble des sommets d'un système générateur.

Au plus haut niveau, on garde un pointeur vers le premier
sommet, ainsi que le nombre total de sommets de la liste.

\subsubsection{Rayons et droites}

Les rayons et les droites sont des objets identiques. Seule change
l'interprétation qu'on en donne et la manière dont on les traite.

Ils sont représentés comme les sommets, mais ne contiennent pas
de champs dénominateur puisqu'ils sont définis à une constante
multiplicative près.
A chacun d'eux est associé un vecteur,
un ensemble de numéro d'équations saturées, et un pointeur
vers l'élément suivant. En tête de liste, on conserve le
nombre d'éléments.

\subsubsection{Système générateur}

Un système générateur comporte donc trois champs, qui sont les têtes
de liste des sommets, des rayons et des droites.

\subsection{Représentation d'un système d'équations aux polyèdres}

Un système d'équations aux polyèdres est une structure de données complexe
qui mérite une description en plusieurs étapes.

\subsubsection{Représentation d'un polyèdre}

Un polyèdre est représenté par une paire de pointeurs, un vers
le système générateur du polyèdre, l'autre vers son système
d'inégalités et égalités.

\subsubsection{Le système}

Un système d'équations aux polyèdres comprend
quatre champs. Le premier champ permet de passer des numéros
de variables propres aux routines mathématiques aux numéros
d'entité définis par l'analyseur syntaxique.

Le second champs permet de connaître le nombre des variables
effectivement utilisées dans l'analyse sémantique. Le
troisième champ est le système d'inégalités qui définit l'état
initial du module.

Enfin le quatrième champ est composé d'une liste généralisée
d'équations sémantiques. Les éléments primitifs sont
les équations sémantiques, mais les équations relatives aux
instructions d'un corps de boucle sont regroupées en une sous-liste,
et ce, récursivement.

Cette structuration hiérarchique des équations, qui reflète la
structure du graphe de contrôle, permettra de rechercher d'abord
les points fixes du système sur les boucles les plus internes.

\subsubsection{Equation sémantique}

Une équation sémantique a cinq champs. Le premier est le
polyèdre $P$ caractérisant les valeurs des variables en ce point du 
programme. Le second donne la liste des paramètres permettant de
calculer $P$ en fonction des autres polyèdres $P_i$ et le troisième
le type de relation existant entre $P$ et les $P_i$. Le quatrième
champ permet de savoir si ce polyèdre doit être conservé ou non
pour être ultérieurement utilisé dans le processus de parallélisation.
Le cinquième et dernier champ permet de savoir à quel point de contrôle
du module il faut rattacher l'information $P$.

\subsubsection{Divers types d'équations sémantiques}

Les différents types d'équations que nous savons traiter sont:
\begin{itemize}
  \item les affectations non-linéaires (\verb%I=J**2%),
  \item les affectations linéaires inversibles (\verb%I=I+1%),
  \item les affectations linéaires non-inversibles (\verb%I=J%),
  \item les tests non linéaires,
  \item les tests linéaires de type inégalité pour les branches
        vrai et faux (\verb%I.LE.J-3%),
  \item les tests linéaires à égalité, branches vrai et faux
        (\verb%I.EQ.0%),
  \item les noeuds de jonction qui sont les noeuds du graphe de contrôle
        qui ont plus d'un antécédent (regroupement après un \verb%IF%,
        ou en tête de \verb%DO%, ou encore sur un \verb%CONTINUE% à cause
        d'un \verb%GOTO%),
  \item les noeuds d'élargissements, qui caractérisent les boucles
        et qui permettent d'éviter les itérations infinies vers un
        point fixe (opérateur d'élargisssement défini par Cousot).
\end{itemize}
A chaque type d'équations est associé une structure de données 
différentes dont les champs contiennent exactement les paramètres
nécessaires: polyèdre(s) en entrée, variable modifiée, expression
linéaire, etc...

\section{Conclusion}

Les structures de données présentées dans ce rapport d'avancement 
numéro 2 permettent de construire les premiers programmes du
projet PIPS. Notons que celles qui sont relatives à l'analyse
sémantique seront probablement modifiées pour diminuer le
temps d'exécution, qui est le talon d'Achille de la méthode
d'analyse de Cousot et d'Halbwachs.

\end{document}
