%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

% pour importer des structures de données Newgen
\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}\paragraph{}{\em #2}}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS \\
	RESULTAT DE LA PARALLELISATION \\
		INTERPROCEDURALE
}

\newcommand{\auteur}{
        	François IRIGOIN
}
\newcommand{\docdate}{Mars 1991}
\newcommand{\numero}{E151}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}

Quatre programmes de calculs numériques, représentant diverses
méthodes de résolution, ont été fournis par l'ONERA pour le projet
PIPS afin d'en évaluer les résultats. Ces quatre programmes ont pour
nom {\tt tmines}, {\tt aile}, {\tt oa118} et {\tt cr2cnf}.

Nous nous intéressons uniquement ici aux résultats obtenus en matière
de parallélisation interprocédurale, qui était un des points
novateurs du projet PIPS.

\section{Programme {\tt tmines}}

Le programme {\tt tmines} a été analysé manuellement en détail. Il ne
contient pas de parallélisme interprocédural.

\section{Programme {\tt aile}}

Le programme {\tt aile} comporte environ 3000 lignes de Fortran. Trois
procédures comportent des appels dans des corps de boucle susceptibles
d'être parallélisés: {\tt norm} qui appelle {\tt pvn} (calcul de
produit vectoriel tridimensionnel), {\tt extr} qui appelle la
fonction {\tt d} (calcul de distance tridimensionnelle) et le programme
principal {\tt aile} qui fait appel à {\tt clcoupk}.

Aucune de ces deux routines ne contient de boucle DO. Elles ne peuvent
donc pas représenter une partie importante du temps d'exécution globale.
Mais il faut néanmoins être capable de paralléliser les boucles
qui les contiennent.

\subsection{Traitement de la procédure {\tt norm}}

Pour faciliter l'étude de ce cas, les instructions de branchement ont
été éliminées manuellement et systématiquement remplacées par des
blocs IF. Ceci a été facile car le code initial est parfaitement
structuré. Un utilitaire de structuration automatique comme {\em
struct} aurait pu effectuer cette conversion.

La procédure {\tt norm} contient trois appels à {\tt pvn}. Deux
d'entre eux se trouvent dans une boucle 200 de niveau 1 assez complexe 
qui a peu de chance d'être parallèle, indépendamment de ces
deux appels. 

Le troisième appel se trouve placé au sein d'une paire de boucles 300.
Il devrait être parallélisé mais trois tableaux temporaires {\tt TI},
{\tt TJ} and {\tt TK} créent une {\em output dependence}. L'algorithme
de privatisation utilisé ne fonctionne que pour des scalaires.

\begin{verbatim}
         ...
         DO 300 K = K1,K2,1                                          
            DO 300 J = J1,JA,1                                       
               DO 310 L = 1,3,1                                      
                  TJ(L) = (T((J+1),K,((NI+L)-1))-T((J-1),K,((NI+L)-1)))
                  TK(L) = (T(J,(K+1),((NI+L)-1))-T(J,(K-1),((NI+L)-1)))
310            CONTINUE                                 
               CALL PVN(TJ, TK, TI)                     
               T(J,K,NN) = (S*TI(1))                    
               T(J,K,(NN+1)) = (S*TI(2))                
               T(J,K,(NN+2)) = (S*TI(3))                
300      CONTINUE
         ...
\end{verbatim}

La boucle 200 mentionnée auparavant nécessite aussi l'expansion ou la
privatisation de ces trois mêmes tableaux.

\subsection{Traitement de la procédure {\tt extr}}

La procédure {\tt extr} est assez courte pour être reproduite
intégralement ici après privatisation:

\begin{verbatim}
      SUBROUTINE EXTR(NI,NC)
C********************************************************
C     CALCULE LES COEFFICIENTS D EXTRAPOLATION
C     SUR LA SURFACE DE L AILE  (K=K1)
C********************************************************
      DIMENSION T(52,21,60)
      COMMON/CT/T
      COMMON/CI/I1,I2,IMAX,I1P1,I1P2,I2M1,I2M2,IBF
      COMMON/CJ/J1,J2,JMAX,J1P1,J1P2,J2M1,J2M2,JA,JB,JAM1,JBP1
      COMMON/CK/K1,K2,KMAX,K1P1,K1P2,K2M1,K2M2
      COMMON/CNI/L
      L = NI                                             
      K = K1                                             
      DO 300 J = J1,JA,1                                 
         PRIVATE J,JH,S3,S2,S1
         S1 = D(J, K, J, (K+1))                          
         S2 = (D(J, (K+1), J, (K+2))+S1)                 
         S3 = (D(J, (K+2), J, (K+3))+S2)                 
         T(J,1,(NC+3)) = ((S2*S3)/((S1-S2)*(S1-S3)))     
         T(J,1,(NC+4)) = ((S3*S1)/((S2-S3)*(S2-S1)))     
         T(J,1,(NC+5)) = ((S1*S2)/((S3-S1)*(S3-S2)))     
         JH = ((J1+J2)-J)                                
         T(JH,1,(NC+3)) = T(J,1,(NC+3))                  
         T(JH,1,(NC+4)) = T(J,1,(NC+4))                  
         T(JH,1,(NC+5)) = T(J,1,(NC+5))                  
300      CONTINUE                                        
      RETURN
      END
\end{verbatim}
La parallélisation de la boucle 300 nécessite la preuve que les intervalles
des valeurs prises par les variables {\tt J} et {\tt JH} ont une
intersection vide.


L'initialisation des variables clés, {\tt J1}, {\tt J2} et {\tt JA},
est effectuée par une instruction READ dans le programme principal,
probablement afin d'effectuer une allocation dynamique:

\begin{verbatim}
      ...
      READ(NXYZ) TITXYZ
      READ(NXYZ) I1,I2,J1,JA,K1,K2
      REWIND NXYZ
C
      N4=4
      J1=J1+1
      J2=2*JA+1
      JA=JA+1
      ...
\end{verbatim}

A supposer qu'une analyse sémantique interprocédurale poussée soit
effectuée, on obtient les équations suivantes (attention à
l'incrémentation de {\tt JA} qui suit l'affectation de {\tt J2}):
\[
J1 \leq J \leq JA
\]
\[
JH = J1 + J2 - J
\]
\[
J2 = 2 JA - 1
\]
En remplaçant $J2$ par sa valeur:
\[
JH = J1 + 2 JA - 1 -J
\]
puis en utilisant la borne supérieure sur $J$, on obtient une inégalité
entre $JH$ et $J$:
\[
JH \geq J1 + J - 1
\]
Malheureusement, cette inégalité ne permet pas de conclure. Il faudrait
aussi avoir l'information:
\[
J1 >= 2
\]
qui est très vraisemblable puisque {\tt J1} est incrémenté de un
initialement et que l'utilisateur donne probablement des dimensions
strictement positives.

L'analyse sémantique se révèle ici impuissante. Il aurait fallu avoir
connaissance des contraintes implicites respectées par l'utilisateur
quand il crée son fichier de données.

La valeur de {\tt JH} par rapport à {\tt J1} et {\tt JA} est critique
dans l'ensemble du programme {\tt aile}. On retrouve le même test pour
les boucles 700 et 710 de {\tt extr} et pour {\tt clcoupk}. Les listings
FPP de Cray montrent que la parallélisation de ces boucles est
envisagées mais abandonnées en attence de directives de
parallélisation explicite. C'est donc l'ensemble du processus de
parallélisation et non seulement la parallélisation interprocédurale
qui profiterait de l'analyse sémantique.

\section{Programme {\tt oa118}}

Le programme {\tt oa118} contient trois routines susceptibles
de contenir une boucle parallèle avec appel de procédure: {\tt pmat},
{\tt grad1} et le programme principal lui-même, {\tt oa118}.

\subsection{Analyse du module {\tt pmat}}

La procédure {\tt pmat} est très simple puisqu'elle effectue un
produit matrice x vecteur à l'aide d'une procédure calculant
un produit scalaire, {\tt sdot}.

Voici le code parallélisé de {\tt pmat}:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE PMAT(V,W)
C
      PARAMETER(NFAC=49)
      COMMON/OACOF/AA(NFAC,NFAC)
      DIMENSION V(1),W(1),C(NFAC)
C
      DO 10 I = 1,NFAC,1
         PRIVATE I
         DOALL 20 J = 1,NFAC,1
            PRIVATE J
20          C(J) = AA(I,J)
         W(I) = SDOT(NFAC, C, 1, V, 1)
1O    CONTINUE
      RETURN
      END
\end{verbatim}
ainsi que le code séquentiel de {\tt sdot}:
\begin{verbatim}
      FUNCTION SDOT(N,X,INCX,Y,INCY)
      REAL*4 X(1),Y(1),SDOT
      SDOT = 0.0           
      IX = 1               
      IY = 1               
      DO 10 I = 1,N,1      
         SDOT = (SDOT+(X(IX)*Y(IY)))
         IX = (IX+INCX)             
         IY = (IY+INCY)             
10       CONTINUE                   
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}

L'appel à {\tt sdot} ne pose pas de problème de parallélisation puisqu'il
s'agit d'une fonction pure comme le trouve PIPS. Voici les effets
cumulés trouvés automatiquement:
\begin{verbatim}
C		< MAY BE READ   >: Y X INCX INCY
C		<MUST BE READ   >: N
       FUNCTION SDOT(N,X,INCX,Y,INCY)
\end{verbatim}

Il s'agit donc encore une fois d'un problème de parallélisation
intraprocédural dans {\tt pmat}. Le vecteur {\tt C} est utilisé pour
stocker une par une les lignes de la matrice {\tt AA}. Pour
paralléliser la boucle 10 sur I, il faudrait être capable d'expanser
ou de privatiser {\tt C} ce que ne sait pas faire PIPS.

Une autre approche consisterait à profiter de l'incrément {\tt INCX} passé
en argument à {\tt sdot}. En lui donnant la valeur {\tt NFAC} et en
passant {\tt AA} directement, on peut faire l'économie de la transposition
implicitement effectuée par le biais de {\tt C}. Le passage d'argument
{\tt AA}/{\tt X} déclenche un message d'avertissement {\em bad reshaping}
mais le code généré est maintenant parallèle:
\begin{verbatim}
C     MODIFIED EXCERPT OF OA118
C     
      SUBROUTINE PMAT(V,W)
C     
      PARAMETER(NFAC=49)
      COMMON/OACOF/AA(NFAC,NFAC)
      DIMENSION V(1),W(1)
C     
      DOALL 10 I = 1,NFAC,1
         PRIVATE I
         W(I) = SDOT(NFAC, AA(I,1), NFAC, V, 1) 
      ENDDO
      RETURN
      END
\end{verbatim}

\subsection{Analyse du module {\tt grad1}}

Le module {\tt grad1} est formé de 60 lignes de Fortran. Le coeur de
l'algorithme est une boucle while, réalisée par l'instruction {\tt DO 2}
et par le test {\tt IF(RR.LT.RRM)GO TO 11}. Ce {\tt DO} avec {\tt exit}
est transformé en un {\tt while} implicite par la phase de construction
du graphe de contrôle hiérarchique.

A l'intérieur du corps de cette boucle, la zone intéressante pour
le parallélisme interprocédural est la suivante:
\begin{verbatim}
      DO 3 II = 1,IPQ,1                        
         DO 4 I = 1,NFAC,1                     
4           Y(I) = S(I,II)                     
         DO 5 JJ = II,IPQ,1                    
            DO 6 I = 1,NFAC,1                  
               PRIVATE I
6              Z(I) = S(I,JJ)                  
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, Y, 1, Z, 1)  
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                
         DO 7 I = 1,NFAC,1                     
7           Z(I) = R(I,IPP0)                   
3        RS(II) = SDOT(NFAC, Y, 1, Z, 1)       
\end{verbatim}

La version parallèle produite par PIPS ne contient pas de parallélisme
interprocédural:
\begin{verbatim}
      DO 3 II = 1,IPQ,1
         DOALL 4 I = 1,NFAC,1
            PRIVATE I
4           Y(I) = S(I,II)                                             
         ENDDO
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
            DOALL 6 I = 1,NFAC,1
               PRIVATE I
6              Z(I) = S(I,JJ)                                          
            ENDDO
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, Y, 1, Z, 1)                          
         ENDDO
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                                        
         ENDDO
         DOALL 7 I = 1,NFAC,1
            PRIVATE I
7           Z(I) = R(I,IPP0)                                           
3        RS(II) = SDOT(NFAC, Y, 1, Z, 1)                               
\end{verbatim}
Seules les boucles triviales qui servent à effectuer des copies
sont parallélisées. La recopie dans la sous-colonne {\tt A(II:IPQ,II)}
de la sous-ligne {\tt A(II,II:IPQ)} est distribuée. Elle n'est pas
parallèle parce que l'élément diagonal est inutilement recopié
et que cette copie provoque une {\em output dependence}.

Vu les spécifications du module {\tt sdot}, il est possible d'éliminer
les multiples recopies que contient cette partie de code et de faire
les appels à {\tt sdot} directement sur les tableaux {\tt S} et {\tt R}.
Le code séquentiel devient:
\begin{verbatim}
      DO 3 II = 1,IPQ,1                        
         DO 5 JJ = II,IPQ,1                    
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, S(1,JJ), 1)  
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                
3        RS(II) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, R(I,IPP0), 1)       
\end{verbatim}
et l'éditeur de liens détecte un {\em bad reshaping} entre {\tt S} et
{\tt R} d'une part, et {\tt X} et {\tt Y} d'autre part, puisque les
tableaux n'ont pas le même nombre de dimensions.

La distribution de boucles produit l'effet attendu:
\begin{verbatim}
      DO 3 II = 1,IPQ,1
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, S(1,JJ), 1)               0028
         ENDDO
      ENDDO
      DO 3 II = 1,IPQ,1
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                                         0029
         ENDDO
      ENDDO
      DO 3 II = 1,IPQ,1
3        RS(II) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, R(1,IPP0), 1)                  0030
      ENDDO
\end{verbatim}

Le calcul des effets des appels à {\tt sdot} ne pose pas de problème
malgré le {\em bad reshaping} parce qu'il s'agit d'une fonction pure:
\begin{verbatim}
C		< MAY BE READ   >: II
C		<MUST BE READ   >: IPQ
C		<MUST BE WRITTEN>: II
      DO 3 II = 1,IPQ,1
C		< MAY BE READ   >: JJ
C		<MUST BE READ   >: II IPQ
C		<MUST BE WRITTEN>: JJ
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
C		< MAY BE READ   >: S
C		<MUST BE READ   >: II JJ
C		<MUST BE WRITTEN>: A(II,JJ)
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, S(1,JJ), 1)
         ENDDO
      ENDDO
C		< MAY BE READ   >: II
C		<MUST BE READ   >: IPQ
C		<MUST BE WRITTEN>: II
      DO 3 II = 1,IPQ,1
C		< MAY BE READ   >: JJ
C		<MUST BE READ   >: II IPQ
C		<MUST BE WRITTEN>: JJ
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
C		<MUST BE READ   >: JJ II A(II,JJ)
C		<MUST BE WRITTEN>: A(JJ,II)
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                      
         ENDDO
      ENDDO
C		< MAY BE READ   >: II
C		<MUST BE READ   >: IPQ
C		<MUST BE WRITTEN>: II
      DO 3 II = 1,IPQ,1
C		< MAY BE READ   >: S R
C		<MUST BE READ   >: II
C		<MUST BE WRITTEN>: RS(II)
3        RS(II) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, R(1,IPP0), 1) 
      ENDDO
\end{verbatim}

Par contre, la parallélisation n'est pas possible parce que les
variables {\tt II} et {\tt JJ} ne sont pas privatisées:
\begin{verbatim}
      DO 3 II = 1,IPQ,1
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, S(1,JJ), 1)  
         ENDDO
      ENDDO
      DO 3 II = 1,IPQ,1
         DO 5 JJ = II,IPQ,1
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                            
         ENDDO
      ENDDO
      DO 3 II = 1,IPQ,1
3        RS(II) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, R(1,IPP0), 1)     
      ENDDO
\end{verbatim}
L'examen des effets de cette version de {\tt grad1} n'a pas permis de
trouver l'origine de ce problème.

Si on isole cette partie, c'est la distribution de boucle qui ne marche plus:
\begin{verbatim}
      DO 3 II = 1,IPQ,1
         PRIVATE II
         DOALL 5 JJ = II,IPQ,1
            PRIVATE JJ
            A(II,JJ) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, S(1,JJ), 1) 
         ENDDO
         DOALL 5 JJ = II,IPQ,1
            PRIVATE JJ
5           A(JJ,II) = A(II,JJ)                           
         ENDDO
      ENDDO
      DOALL 3 II = 1,IPQ,1
         PRIVATE II
3        RS(II) = SDOT(NFAC, S(1,II), 1, R(1,IPP0), 1)     
      ENDDO
\end{verbatim}
L'origine de ce comportement n'a pas encore été élucidé non plus.

La complexité de {\tt solv3}, qui effectue la résolution d'un système
linéaire, est du même ordre de grandeur que l'initialisation de la
matrice symétrique {\tt A}: $O(n^3 )$. Il est donc important de détecter
le parallélisme interprocédural.

\subsection{Qualité du code de {\tt oa118}}

Le programmeur ne semble pas maîtriser pleinement le langage FORTRAN.
Ou bien il a essayé d'appliquer des optimisations manuelles qu'il n'a
pas documentées.  De nombreuses recopies de tableaux, inutiles a
priori, limitent la parallélisation parce que l'expansion et/ou la
privatisation de tableaux ne sont pas effectuées.

\subsection{Analyse du module {\tt oa118}}

Le programme principal, 392 lignes de FORTRAN, contient les appels suivants:
\begin{verbatim}
OA118
        OAMET           (94 lignes)
        OAMAT1          (120 lignes)
        GRAD1           (62 lignes)
        do
                PHWAK   (86 lignes)
                GRAD1   (62 lignes)
        enddo
        SOLV            (25 lignes)
        PHWPAN          (85 lignes)
        GRAD1           (62 lignes)
        do
                OAVITEL (487 lignes)
        enddo
\end{verbatim}

Il est trop complexe pour pouvoir être analysé sans connaissance
de ses fonctionnalités.

\subsection{Résultats obtenus avec {\tt oa118}}

Ce programme contient potentiellement du parallelisme de trop haut
niveau pour pouvoir être analysé syntaxiquement. Le parallélisme
interprocédural de niveau moyen est bloqué par des {\em output
dependence} qui sont dues à la manière inhabituelle, voir maladroite,
dont le codage a été effectué.

\section{Programme {\tt cr2cnf}}

Le programme {\tt cr2cnf} est le plus riche de tous en boucles contenant
des appels de procédures. Pas moins de cinq procédures, {\tt front},
{\tt invfro}, {\tt zproax}, {\tt matelt} et {\tt mbtelt}, appellent neuf
autres procédures ou fonctions, {\tt vmov}, {\tt descen}, {\tt nbdiag},
{\tt choles}, {\tt invopt}, {\tt mxvadd}, {\tt mxv}, {\tt phi} et
{\tt dphi}.

\subsection{Analyse du module {\tt front}}

Le module {\tt front} est si court qu'il est possible d'en donner le
code complet:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE FRONT(A,B,N,NÇAF,C,Z) 
      IMPLICIT REAL*8(A-H,O-Z)
C  ROUTINE DE CALCUL DE LA DECOMPOSITION FRONTALE DE LA MATRICE
C  TRIDIAGONALE PAR BLOCS DEFINIE PAR A(N,N,2) POUR LA SECTION COURANTE
C  ET B(N,N) POUR LE DERNIER BLOC DIAGONAL .
      DIMENSION A(N,N,3),B(N,N),AF(N,N,NC),C(N,N),Z(N,N)
C  INVERSION DU PREMIER BLOC DIAGONAL . 
      CALL CHOLES(A(1,1,1), N, AF(1,1,1), Z)                        
C  COPIE DES BLOCS DIAGONAUX DE LA MATRICE AVANT DECOMPOSITION .
      LA = (N*N)                                                    
      DO 1 NNS = 2,(NC-1),1                                         
1        CALL VMOV(LA, A(1,1,1), AF(1,1,NNS))                       
      CALL VMOV(LA, B(1,1), AF(1,1,NC))                             
C  CONTRACTION PUIS INVERSION DES BLOCS DIAGONAUX DE LA LA MATRICE
C  SECTION PAR SECTION .
      DO 2 NNS = 2,NC,1                                             
         DO 3 J = 1,N,1                                             
3           CALL DESCEN(AF(1,1,(NNS-1)), A(1,J,2), N, C(1,J))       
         CALL NBDIAG(AF(1,1,NNS), C, AF(1,1,(NNS-1)), N)            
         CALL CHOLES(AF(1,1,NNS), N, AF(1,1,NNS), Z)                
2        CONTINUE                                                   
      RETURN
      END
\end{verbatim}

On remarque que le programmeur a profité de sa connaissance du stockage
des matrices pour effectuer leurs copies à l'aide d'une routine de
copie de vecteur, {\tt vmov}. Les matrices {\tt A} et {\tt AF} sont
linéarisées et leur dimension résultante est {\tt LA = N * N}. Cette
technique va provoquer un {\em bad reshaping} et PIPS va conclure que
{\tt A} est sans doute lue et que {\tt AF} est sans doute écrite comme
on le voit ci-dessous (les effets sur la mémoire des instructions sont
indiqués en commentaire). La boucle 1 ne peut donc être trouvée
parallèle.

On peut se demander pourquoi il n'a pas éliminé cette boucle 1 en
passant comme longueur {\tt LA*(NC-2)}.

\begin{verbatim}
      SUBROUTINE FRONT(A,B,N,NÇAF,C,Z) 
      IMPLICIT REAL*8(A-H,O-Z)
C  ROUTINE DE CALCUL DE LA DECOMPOSITION FRONTALE DE LA MATRICE
C  TRIDIAGONALE PAR BLOCS DEFINIE PAR A(N,N,2) POUR LA SECTION COURANTE
C  ET B(N,N) POUR LE DERNIER BLOC DIAGONAL .
      DIMENSION A(N,N,3),B(N,N),AF(N,N,NC),C(N,N),Z(N,N)
C  INVERSION DU PREMIER BLOC DIAGONAL . 
C		< MAY BE READ   >: AF CHOLES:Z2 CHOLES:D
C		< MAY BE WRITTEN>: AF CHOLES:Z2
C		<MUST BE READ   >: A N CHOLES:Z1
C		<MUST BE WRITTEN>: CHOLES:D CHOLES:Z1
      CALL CHOLES(A(1,1,1), N, AF(1,1,1), Z)                    
C		<MUST BE READ   >: N
C		<MUST BE WRITTEN>: LA
C  COPIE DES BLOCS DIAGONAUX DE LA MATRICE AVANT DECOMPOSITION .
      LA = (N*N)                                                
C		< MAY BE READ   >: NNS
C		<MUST BE READ   >: NC
C		<MUST BE WRITTEN>: NNS
      DO 1 NNS = 2,(NC-1),1                                     
C		< MAY BE READ   >: A
C		< MAY BE WRITTEN>: AF
C		<MUST BE READ   >: LA
1        CALL VMOV(LA, A(1,1,1), AF(1,1,NNS))                   
C		< MAY BE READ   >: B
C		< MAY BE WRITTEN>: AF
C		<MUST BE READ   >: LA
      CALL VMOV(LA, B(1,1), AF(1,1,NC))                         
C		< MAY BE READ   >: NNS
C		<MUST BE READ   >: NC
C		<MUST BE WRITTEN>: NNS
C  CONTRACTION PUIS INVERSION DES BLOCS DIAGONAUX DE LA LA MATRICE
C  SECTION PAR SECTION .
      DO 2 NNS = 2,NC,1                                         
C		< MAY BE READ   >: J
C		<MUST BE READ   >: N
C		<MUST BE WRITTEN>: J
         DO 3 J = 1,N,1                                         
C		< MAY BE READ   >: AF A((/I,I=1,N,1/),J,2) DESCEN:Y
C		                   DESCEN:C
C		< MAY BE WRITTEN>: C((/I,I=1,N,1/),J) DESCEN:C DESCEN:Y
C		<MUST BE READ   >: N
3           CALL DESCEN(AF(1,1,(NNS-1)), A(1,J,2), N, C(1,J))   
C		< MAY BE READ   >: AF C NBDIAG:Z1 NBDIAG:Z2
C		< MAY BE WRITTEN>: AF NBDIAG:Z2 NBDIAG:Z1
C		<MUST BE READ   >: N
         CALL NBDIAG(AF(1,1,NNS), C, AF(1,1,(NNS-1)), N)        
C		< MAY BE READ   >: CHOLES:Z2 CHOLES:D
C		< MAY BE WRITTEN>: AF CHOLES:Z2
C		<MUST BE READ   >: AF N CHOLES:Z1
C		<MUST BE WRITTEN>: CHOLES:D CHOLES:Z1
         CALL CHOLES(AF(1,1,NNS), N, AF(1,1,NNS), Z)            
2        CONTINUE                                               
      RETURN
      END
\end{verbatim}

Il est à noter que les tableaux arguments formels de {\tt vmov} sont
déclarés:
\begin{verbatim}
DIMENSION X(*), Y(*)
\end{verbatim}
alors que l'information nécessaire était disponible pour raffiner
ces déclarations sans nécessiter le calcul de régions:
\begin{verbatim}
DIMENSION X(LX), Y(LX)
\end{verbatim}

Le cas de la boucle 3 est aussi intéressant. On y remarque que les effets
sur les tableaux {\tt A} et {\tt C} sont décrits avec suffisamment de
finesse pour permettre la parallélisation de cette boucle. Cependant, la
procédure {\tt descen} manipule localement deux tableaux statiques,
{\tt C} et {\tt Y}, qui ont été alloués dans le common {\tt TOTO} (sic),
avec des dimensions n'ayant rien a voir avec leur usage courant. Si on
modifie manuellement {\tt descen} en déclarant {\tt C} et {\tt Y} comme
locaux à la procédure, on obtient bien une boucle 3 parallèle:
\begin{verbatim}
C     EXCERPT FROM CR2CNF
C
C     SUBROUTINE DESCEN IS MODIFIED SO AS NOT TO USE THE /TOTO/ COMMON
C     AND ITS VARIABLE C AND Y
C
C***********************************************************************
      SUBROUTINE FRONT(A,B,N,NÇAF,C,Z) 
      IMPLICIT REAL*8(A-H,O-Z)
C  ROUTINE DE CALCUL DE LA DECOMPOSITION FRONTALE DE LA MATRICE
C  TRIDIAGONALE PAR BLOCS DEFINIE PAR A(N,N,2) POUR LA SECTION COURANTE
C  ET B(N,N) POUR LE DERNIER BLOC DIAGONAL .
      DIMENSION A(N,N,3),B(N,N),AF(N,N,NC),C(N,N),Z(N,N)
C  INVERSION DU PREMIER BLOC DIAGONAL . 
      CALL CHOLES(A(1,1,1), N, AF(1,1,1), Z)                       
C  COPIE DES BLOCS DIAGONAUX DE LA MATRICE AVANT DECOMPOSITION .
      LA = (N*N)                                                   
      DO 1 NNS = 2,(NC-1),1
1        CALL VMOV(LA, A(1,1,1), AF(1,1,NNS))                      
      CALL VMOV(LA, B(1,1), AF(1,1,NC))                            
C  CONTRACTION PUIS INVERSION DES BLOCS DIAGONAUX DE LA LA MATRICE
C  SECTION PAR SECTION .
      DO 2 NNS = 2,NC,1
         DOALL 3 J = 1,N,1
3           CALL DESCEN(AF(1,1,(NNS-1)), A(1,J,2), N, C(1,J))      
         CALL NBDIAG(AF(1,1,NNS), C, AF(1,1,(NNS-1)), N)           
         CALL CHOLES(AF(1,1,NNS), N, AF(1,1,NNS), Z)               
      RETURN
      END
\end{verbatim}

La parallélisation de la boucle 2 est bloquée par plusieurs facteurs.
Tout d'abord le tableau {\tt C} de {\tt front} n'est alloué qu'une fois
et il va créer des {\em output dependendence}. Ensuite, l'analyse
des effets de {\tt nbdiag} et de {\em choles} sur le tableau {\tt AF} n'est
pas assez fine. Contrairement à ce qui s'était passé pour {\tt
descen} et {\tt C}, l'association paramètre formel/paramètre réel
n'est pas acceptée par PIPS.

\subsection{Analyse des modules {\tt matelt} et {\tt mbtelt}}

Ces deux modules initialisent la matrice {\tt DAE} en appelant une fonction,
{\tt DPHI}, qui appelle elle-même une autre fonction, {\tt PHI}. Cette
initialisation semble complétement parallèle dans {\tt mbtelt} mais
PIPS ne trouve qu'une partie du parallélisme suite à la non privatisation
de certains indices de boucles, {\tt I} et {\tt J}:
\begin{verbatim}
C  CALCUL DE LA MATRICE DAE .
      DOALL 6 K = 1,3,1
         PRIVATE K
         DOALL 6 L = 1,3,1
            PRIVATE L
            DO 6 I = 1,6,1
               DO 6 J = 1,6,1
                  DAE(K,I,L,J) = ((DPHI(K, I, Y)*DPHI(L, J, Y))/2.)     0013
               ENDDO
            ENDDO
         ENDDO
      ENDDO
\end{verbatim}
Cette anomalie provient d'une interférence avec les ordres
d'entrée-sortie qui se trouvent à la fin du module. Ils contiennent
des boucles implicites utilisant les mêmes indices {\tt I} et {\tt J}
et les effets ne sont pas calculés assez précisément:
\begin{verbatim}
C		<MUST BE READ   >: L K DAE J I
C		<MUST BE WRITTEN>: J I
            WRITE (UNIT=6,FMT=2000) ((DAE(K,I,L,J), J = 1,6,1), I = 1   0028
     &      ,6,1)                                                       0028
\end{verbatim}
On remarque que {\tt I} et {\tt J} sont indiqués comme devant être lus
alors que leur écriture précède toujours cette lecture. Les {\em
use-def chains} résultantes empêchent la privatisation et donc la
parallélisation des boucles 6 {\tt I} et 6 {\tt J} ci-dessus.

Cette explication semble être la bonne puisque leur renommage en {\tt I1}
et {\tt J1} permet d'obtenir les quatre boucles parallèles qu'on attendait.

\subsection{Analyse du module {\tt zproax}}

Le module {\tt zproax} est simple:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE ZPROAX(A,B,NOE,NC,X,Y)
      IMPLICIT REAL*8(A-H,O-Z)
      DIMENSION A(NOE,NOE,3),B(NOE,NOE),X(NOE,NC),Y(NOE,NC)
C  PRODUIT PAR LA MATRICE BLOC TRIDIAGONALE SYMETRIQUE A
C  A(*,*,1) EST LE BLOC DIAGONAL COURANT, A(*,*,2) LE BLOC SUR-DIAGONAL ,
C  A(*,*,3) LE BLOC SOUS-DIAGONAL  .
C  B(*,*) EST LE DERNIER BLOC DIAGONAL
      LYN = (NOE*NC)                                              
      CALL VCLR(LYN, Y)                                           
      NCI = (NC-1)                                                
      DO 1 NNS = 1,NCI,1                                          
         CALL MXVADD(A(1,1,1), NOE, X(1,NNS), NOE, Y(1,NNS))       
         CALL MXVADD(A(1,1,2), NOE, X(1,(NNS+1)), NOE, Y(1,NNS))    
         CALL MXVADD(A(1,1,3), NOE, X(1,NNS), NOE, Y(1,(NNS+1)))    
1        CONTINUE                                                   
      ENDDO
      CALL MXVADD(B, NOE, X(1,NC), NOE, Y(1,NC))                      
      RETURN
      END
\end{verbatim}

Les effets calculés par PIPS sont les suivants:
\begin{verbatim}
      SUBROUTINE ZPROAX(A,B,NOE,NC,X,Y)
      IMPLICIT REAL*8(A-H,O-Z)
      DIMENSION A(NOE,NOE,3),B(NOE,NOE),X(NOE,NC),Y(NOE,NC)
C  PRODUIT PAR LA MATRICE BLOC TRIDIAGONALE SYMETRIQUE A
C  A(*,*,1) EST LE BLOC DIAGONAL COURANT, A(*,*,2) LE BLOC SUR-DIAGONAL ,
C  A(*,*,3) LE BLOC SOUS-DIAGONAL  .
C  B(*,*) EST LE DERNIER BLOC DIAGONAL
C		<MUST BE READ   >: NOE NC
C		<MUST BE WRITTEN>: LYN
      LYN = (NOE*NC)                                              
C		< MAY BE WRITTEN>: Y
C		<MUST BE READ   >: LYN
      CALL VCLR(LYN, Y)                                           
C		<MUST BE READ   >: NC
C		<MUST BE WRITTEN>: NCI
      NCI = (NC-1)                                                  
C		< MAY BE READ   >: NNS
C		<MUST BE READ   >: NCI
C		<MUST BE WRITTEN>: NNS
      DO 1 NNS = 1,NCI,1                                               
C		< MAY BE READ   >: A X((/I,I=1,NOE,1/),NNS) Y MXVADD:Z1
C		< MAY BE WRITTEN>: Y MXVADD:Z1
C		<MUST BE READ   >: NOE
         CALL MXVADD(A(1,1,1), NOE, X(1,NNS), NOE, Y(1,NNS))          
C		< MAY BE READ   >: A X((/I,I=1,NOE,1/),(NNS+1)) Y
C		                   MXVADD:Z1
C		< MAY BE WRITTEN>: Y MXVADD:Z1
C		<MUST BE READ   >: NOE
         CALL MXVADD(A(1,1,2), NOE, X(1,(NNS+1)), NOE, Y(1,NNS))     
C		< MAY BE READ   >: A X((/I,I=1,NOE,1/),NNS) Y MXVADD:Z1
C		< MAY BE WRITTEN>: Y MXVADD:Z1
C		<MUST BE READ   >: NOE
         CALL MXVADD(A(1,1,3), NOE, X(1,NNS), NOE, Y(1,(NNS+1)))     
1        CONTINUE                                                    
      ENDDO
C		< MAY BE READ   >: B X((/I,I=1,NOE,1/),NC) Y MXVADD:Z1
C		< MAY BE WRITTEN>: Y MXVADD:Z1
C		<MUST BE READ   >: NOE
      CALL MXVADD(B, NOE, X(1,NC), NOE, Y(1,NC))                        0011
      RETURN
      END
\end{verbatim}
On remarque que {\tt mxvadd} utilise aussi le common {\tt TOTO} pour disposer
d'espace temporaire et que ceci serait suffisant pour empêcher la
parallélisation des appels à {\tt mxvadd}. 

La redéclaration de {\tt Z1} comme tableau local ne suffirait dependant pas
parce que les effets de {\tt mxvadd} sur le paramètre {\tt Y} ne sont
pas assez précis. Pour une raison encore inconnue, PIPS ne se rend pas
compte que seule une colonne de {\tt Y} est mise à jour à chaque appel.

\subsection{Analyse du module {\tt invfro}}

Le module principal qui est appelé par {\tt invfro} est {\tt invopt}. Ils
communiquent entre eux en utilisant le common {\tt TOTO}, ce qui paralyse
immédiatement toute tentative de parallélisation.

Les appels à {\tt mxv} se trouvent tous accompagnés d'un ou plusieurs
appels à {\tt invopt}.

\section{Conclusion}

Les règles de programmation suivantes se dégagent de ces essais:
\begin{enumerate}

  \item le {\tt IF} structuré devrait être utilisé partout où c'est
possible pour rendre le code plus clair (les conditions des tests
deviennent plus simples à interpréter) et pour éliminer une bonne
partie des {\tt GO TO}; l'ajout de la structure de contrôle {\tt
WHILE} permettrait d'éliminer la plupart des {\tt GO TO} restants,
et même peut-être tous (nous ne disposons pas du restructureur
{\em struct} sous SUNOS pour le vérifier);

  \item les arguments formels devraient être, autant que possible,
dimensionnés précisément. Les déclarations {\tt A(*)} et surtout
{\tt A(1)} devraient être evitées, quitte à passer des arguments
supplémentaires (ce qui est rarement nécessaire parce que
l'information est de toute façon disponible pour les bornes de boucles);

  \item éviter l'utilisation de tableaux temporaires qui vont provoquer
des {\em output dependence}; leur détection est techniquement possible
mais n'a pas encore été implémentée, dans aucun système dont nous
avons connaissance;

  \item vérifier explicitement les conditions que doivent vérifier les
paramètres de dimensionnement; les tests correspondants permettront à
l'analyse sémantique de propager ces conditions sans que l'utilisateur
ait à ajouter manuellement des prédicats (cas de {\tt aile});

  \item déclarer les tableaux locaux aux procédures comme {\em dynamiques}
au lieu de réutiliser des tableaux en COMMON pour économiser de la
mémoire; il faut que les programmeurs scientifiques s'habituent à
l'utilisation de la pile; il faudrait que des tableaux de dimension calculée
puissent y être alloués (ce n'est pas dans la norme);

  \item passer les arguments explicitement plutôt que de les passer par
common;

\end{enumerate}

Les directions de recherche qui se trouvent infirmées par l'expérience
sont:
\begin{itemize}

  \item l'utilisation des régions pour représenter les effets des
modules; les effets sont assez simples pour être
représentés atomiquement au niveau du module appelé; le vrai
problème est celui de la traduction des effets sur les paramètres
formels en effets sur les paramètres réels;

  \item la prise en compte des EQUIVALENCE s'avère avoir été
inutile; trois statements EQUIVALENCE en tout et pour tout apparaissent
dans l'ensemble des quatre benchmarks; deux d'entre eux ont été
ajoutés par l'équipe PIPS pour éliminer des définitions multiples de
commons; le troisième a été mis en commentaire par le programmeur de
l'ONERA; il semble donc raisonnable de mettre parmi les règles de
programmation l'interdiction de l'usage de l'ordre EQUIVALENCE;

\end{itemize}

Les directions de recherche du projet PIPS qui se trouvent confirmées par
l'expérience sont:
\begin{itemize}

  \item l'utilité d'une analyse sémantique interprocédurale poussée,
au-delà de la progration de constantes qui avait été initialement
prévue dans le contrat PIPS;

  \item l'utilité d'un test de dépendance puissant pouvant exploiter
les conditions apportées par les bornes de boucles et l'analyse sémantique;

\end{itemize}

Les directions de recherche que nous pouvons déduire de ces essais
sont les suivantes:
\begin{enumerate}

  \item expansion et/ou privatisation de tableaux; l'utilisation d'effets
de type {\em région} permettrait d'obtenir l'information {\em MUST} au lieu
de l'information {\em MAY} sur les tableaux; il faudrait aussi être capable
de calculer des {\em use/def chains} hiérarchiques, puisque le {\em kill}
d'un tableau ne peut être obtenu que par une boucle {\tt DO};

  \item meilleure technique de mise en correspondance entre tableau
paramètre formel et tableau paramètre réel; le nombre de messages {\em
bad reshaping} devrait être réduit; ceci suppose la prise en compte
des résultats de l'analyse sémantique et l'utilisation d'un algorithme
de {\em pattern-matching};

  \item meilleure détection des tableaux statiques {\em morts} dans les
procédures parce qu'on commence par les affecter; ils devraient être
retirés des effets cumulés des procédures (voir {\tt front} et {\tt
descen}); ce problème est proche du premier;

\end{enumerate}

L'utilisation des programmes réels fournis par l'ONERA pour le projet
PIPS a permis tout d'abord de trouver de nombreuses erreurs de
programmation du paralléliseur. Elle nous permet maintenant de
vérifier et de corriger nos directions de recherches. Nous souhaitons
que ceci reste possible pour nos projets futurs, avec des programmes
plus récents si possible.

Une étroite collaboration avec des analystes-numériciens connaissant
bien les programmes utilisés comme benchmarks s'avèrent indispensable.
Elle nous permettrait de déterminer rapidement où les points
intéressants des programmes se trouvent et si le parallélisme
découvert a ou non un intérêt.

\end{document}
\end
