%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/Dimensions.tex}

% pour importer des structures de données Newgen
\newcommand{\domain}[2]{\paragraph{{#1}}\paragraph{}{\em #2}}

\newcommand{\titre}{PROJET PIPS \\
		LISTING DU DETECTEUR DE PARALLELISME
}

\newcommand{\auteur}{
        	François IRIGOIN \\
        	Pierre JOUVELOT \\
\vspace{0.5cm}
{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}
}
\newcommand{\docdate}{Décembre 1990}
\newcommand{\numero}{E140}

\begin{document}
\input{/usr/share/local/lib/tex/macroslocales/PageTitre.tex}

{\it Le présent document a été établi en exécution du contrat
No.~88.017.01 passé par la Direction des Recherches, Etudes et
Techniques (Délégation Générale pour l'Armement)}

\vspace{2cm}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}

La détection du parallélisme comprend de nombreuses étapes. Une fois les
phases d'analyse terminées (cf. rapport E139), il reste à construire
le graphe de dépendance, à effectuer les transformations qui peuvent l'être
pour augmenter le parallélisme et à exhiber ce dernier.

Ce rapport couvre la normalisation des expressions, les structures de
données utilisées pour représenter le graphe de dépendance ainsi que
les routines de bases exploitant ce graphe, le calcul du graphe de
dépendance et le test de dépendance associé, l'utilisation du graphe
de dépendance pour la privatisation des variables scalaires, la
détection du parallélisme à proprement parler, et finalement les
transformations unimodulaires de nid de boucle (par exemple, l'échange
de boucles).

\newpage

\section{Bibliothèque {\em Normalize}}

La bibliothéque {\em normalize} recherche les expressions linéaires
qui pourront être utilisées dans les tests de dépendance et dans le
calcul des préconditions et transforme les expressions qui peuvent
l'être en structure {\em vecteur}.

\input{normalize.listing}

\section{Structure de données {\em Graph}}

La structure de données {\em graph} est une structure de données
génériques pouvant être utilisée pour construire et exploiter
n'importe quel type de graphe. Elle est décrite ici pour faciliter le
compréhension de la structure représentant le graphe de dépendance,
{\em ricedg}.

\input{graph.datastructure}

\section{Structure de données {\em Dg}}

La structure de données {\em dg} est déclarée en NewGen. Elle encode
le graphe de dépendance en utilisant la structure générique {\em
graph}.

\input{dg.datastructure}

\section{Bibliothèque {\em Dg-util}}

La bibliothèque {\em dg-util} contient les routines de base de la
structure de données {\em dg} qui n'ont pas été généré
automatiquement par Newgen.

\input{dg-util.listing}

\section{Bibliothèque {\em Ricedg}}

La bibliothèque {em ricedg} contient les routines nécessaires à la
construction d'un graphe de dépendance de type Allen \& Kennedy. Le
test de dépendance utilisé est celui qui a été développé au CAII.

\input{ricedg.listing}

\section{Bibliothèque {\em Privatize}}

Comme son nom l'indique cette bibliothèque contient les routines
nécessaires à la privatisation des variables. La bibliothéque {\em
rice} contient aussi une passe de privatisation très limitée qui est
appliquée systématiquement.

\input{privatize.listing}

\section{Bibliothèque {\em Rice}}

La bibliothéque {\em Rice} contient les routines effectuant la
parallélisation effective des programmes. L'algorithme de
parallélisation est celui d'Allen \& Kennedy.

\input{rice.listing}

\section{Bibliothèque {\em Hyperplane}}

La bibliothéque {\em Hyperplane} contient toutes les transformations
unimodulaires sur les boucles, à commencer par l'échange de boucles
à n'importe quel niveau et, comme son nom l'indique, la méthode
hyperplane. Tous les algorithmes ont été développés au CAII.

\input{hyperplane.listing}

\end{document}
