%%
%% $Id$
%%
%% Copyright 1989-2014 MINES ParisTech
%%
%% This file is part of PIPS.
%%
%% PIPS is free software: you can redistribute it and/or modify it
%% under the terms of the GNU General Public License as published by
%% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%% any later version.
%%
%% PIPS is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
%% WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
%%
%% See the GNU General Public License for more details.
%%
%% You should have received a copy of the GNU General Public License
%% along with PIPS.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%%
\chapter{Les phases utilitaires}

\section{Création d'un programme}
\subsection{Découpage du programme}
\subsection{Création des entités intrinsèques}


\section{Analyse syntaxique d'un module}

\paragraph{}
L'analyse syntaxique du texte source d'un module {\tt M} du programme
{\tt P} est réalisée par la phase \parser. Rappelons que ce texte se
trouve dans la ressource {\tt SOURCE\_FILE(M)} créée par la phase
d'initialisation. 

\paragraph{}
L'exécution de cette phase consiste en la création d'un objet de type
{\tt statement} qui formera la ressource {\tt PARSED\_CODE} et en la mise
a jour de la ressource {\tt ENTITIES(P)} avec les entités déclarées
ou utilisées dans {\tt P}.

\paragraph{}
L'analyse 

\subsection{Langage d'entrée}
\label{fortran-pips}

\paragraph{}
Le langage d'entrée de \pips est Fortran-77 amputé de quelques unes de
ses constructions syntaxiques les plus anciennes. Ces restrictions ont
été faites dans le but de limiter la quantité de code à écrire pour
mener à bien le projet \pips.

\paragraph{}
Les restrictions que nous proposons dans la suite de ce document
n'entrainent pratiquement pas de modifications des programmes benchmarks
qui nous ont été confiés par l'ONERA (cf. section~\ref{bench-onera}).

\paragraph{}
A l'opposé, nous avons introduit dans notre langage les extensions
admises par la plupart des grands constructeurs (IBM, CDC, CRAY, etc.),
qui sont relativement utiles ey qui risquent d'être présentes dans
d'autres programmes scientifiques.

\paragraph{}
La définition de notre sous ensemble de Fortran, noté Fortran-Pips
dans la suite de ce document, est conforme à la norme ANSI X3.9-1978,
à l'exception des restrictions citées dans la
section~\ref{restrictions} et des extensions citées dans la
section~\ref{extensions}.

\paragraph{}
Nous donnons en annexe les SYNTAX CHARTS de la norme ANSI modifiés en
tenant compte des restrictions et des extensions.

\subsubsection{Restrictions}
\label{restrictions}

\paragraph{Instruction ENTRY.}

L'instruction ENTRY permet de spécifier des points d'entrée
multiples pour un module. Son utilisation crée des difficultés pour
un analyseur automatique car le graphe des appels -- graphe qui permet
de savoir quels modules sont appelés par un module donné -- peut
devenir très complexe.

Cette instruction est peu utilisée, et de toute manière peut être
eliminée facilement en dupliquant les modules contenant des ENTRYs.

\paragraph{Module BLOCK DATA.}

Les modules BLOCK DATA permettent de regrouper les initialisations par
DATA des variables globales. Fortran ne perd rien à sa
généralité si on interdit les BLOCK DATA et si on insère dans le
PROGRAM les initialisations contenues dans ceux-ci.

\paragraph{Instructions ASSIGN et GOTO nom-de-variable.}

L'instruction ASSIGN permet de stocker dynamiquement un label dans une
variable de type INTEGER. L'instruction GOTO nom-de-variable permet
d'exécuter un branchement vers le label contenu dans une variable.

Un programme contenant ces deux instructions est particulièrement
difficile à lire pour un programmeur, car le saut peut aboutir
n'importe où. Dans le cas d'une analyse automatique, l'utilisation des
ces constructions va résulter en un graphe de contrôle complexe qui
fera apparaitre de nombreuses dépendances de contrôle. Les
transformations de parallélisation seront très improbables.

Ces deux instructions peuvent être éliminées en remplaçant les
instructions \verb+ASSIGN label TO variable+ par des affectations
\verb+variable = label+, et les instructions \verb+GOTO variable+ par
une suite d'instructions \verb+IF (variable .EQ. label) GOTO label+.

\paragraph{Instruction RETURN expression.}

Les retours secondaires de subroutine permettent d'exécuter un
branchement après une instruction CALL dont la destination dépend
d'une valeur transmise au moment de l'exécution du RETURN dans la
procédure appelée.

Cette construction pose les mêmes problèmes de complexité du
graphe de contrôle que précédemment. Elle peut être remplacée
en transformant la subroutine en fonction et en exécutant apr\`s le
CALL un branchement vers un label calculé à partir du résultat
renvoyé par la fonction.

\paragraph{Instruction COMPUTED GOTO.}

Cette instruction permet d'exécuter un branchement vers un label dont
la valeur dépend de la valeur d'une expression entière.

Cette construction pose les mêmes problèmes de complexité du
graphe de contrôle que précedemment. Elle peut être remplacée
par une suite d'instructions \verb+IF (variable .EQ. valeur) GOTO label+.

\paragraph{Instruction INQUIRE.}

L'instruction INQUIRE permet d'interroger le système d'exploitation
sur les caractéristiques d'un fichier.

Elle est très peu utilisée, et n'a aucun impact sur la
parallélisation automatique.

\paragraph{Extraction de sous-chaines.}

Fortran 77 permet de déclarer des variables chaines de caractères,
puis de référencer des portions de ces variables. Cette
possibilité augmente la complexité des programmes d'analyse de la
représentation interne.

Cette construction est très peu utilisée et n'a aucun impact sur la
parallélisation. Nous conservons donc le type chaine de caractères,
mais interdisons la possibilité d'utiliser des sous-chaines.

\subsection{Extensions}
\label{extensions}

Nous introduisons dans Fortran-Pips la possibilité de préciser le
nombre d'octets utilisés par les types de données, comme dans:

\begin{verbatim}
        REAL*4 T1,T2,TMP(2),TL1,TL2,ETIME
        REAL*4 T1,T2,TMP(2),ETIME
        REAL*8 FUNCTION PHI(J,X)
\end{verbatim}

Nous introduisons d'autre part les instructions d'entrées-sorties
asynchrones BUFFER IN et BUFFER OUT, dont la syntaxe est la suivante:

\begin{verbatim}
        BUFFER IN  (UNIT, MODE) (BBLOCK, EBLOCK)
        BUFFER OUT (UNIT, MODE) (BBLOCK, EBLOCK)
\end{verbatim}

où UNIT est le numéro de l'unité d'entré-sortie, MODE est une
constante spécifiant le mode d'entrée-sortie, BBLOCK et EBLOCK
sont des noms de variables ou d'éléments de tableaux indiquant la
zone à tranférer.

\subsection{Analyse lexicale}

L'analyse lexicale de Fortran-Pips pose quelques problèmes puisque ce
langage ne contient pas de mots clefs réservés comme c'est le cas de
langages plus récents tels que Pascal ou C.

Par exemple, on détecte que l'instruction suivante est une affectation
car le caractère qui suit la parenthèse fermant la référence au
tableau IF est le caractère '='.
\begin{verbatim}
IF(I, J, K) = 6.66
\end{verbatim}

\paragraph{}
En conséquence, l'utilitaire {\em lex}, disponible sous UNIX, ne permet
pas de réaliser un analyseur lexical pour Fortran-Pips. Une première
solution consistait donc à écrire complètement un analyseur lexical
pour Fortran-Pips, ce qui aurait représenté beaucoup de travail.

Nous avons préféré décomposer l'analyse lexicale de Fortran-Pips en
deux parties, une première partie ayant pour objet de lever les
ambiguités contenues dans un programme grâce à une pré-analyse qui
introduit des mots clefs au début de chaque instruction, et une seconde
partie, beaucoup plus simple car basée sur lex, qui réalise l'analyse
syntaxique du programme avec mots clefs produit par la première partie.

\subsubsection{Pré-analyseur lexical}

La première partie revient à fournir à l'utilitaire {\em yacc} une
fonction 'getc' qui permette de lever les difficultés liées à
Fortran-Pips.

La nouvelle fonction getc fonctionne de la façon suivante.  Getc lit
d'un seul coup toutes les lignes d'une instruction, c'est à dire la
ligne initiale et les 19 éventuelles lignes de continuation, et les
stocke dans le buffer 'Stmt'.  Au vol, getc repère le label, enlève
tous les blancs, détecte les caractères entre simples quotes, et met
à jour 4 variables externes, qui représentent pour l'instruction
courante la première et la dernière ligne commentaire, et la première
et la dernière ligne source.  Ensuite, le contenu du buffer Stmt est
analysé pour y détecter les mot clefs, c'est à dire traiter les cas
des instructions IF, ELSEIF, ASSIGN, DO, des déclaratives IMPLICIT et
FUNCTION, et des operateurs {\em .XX.} (.EQ., .NEQV., ...).

Lorsqu'un mot clef est détecté, il est mis en miniscules dans le texte
source, sauf la première lettre qui reste en majuscule.  Ainsi, lex
peut faire la différence entre le mot clef 'Assign' et l'identificateur
'ASSIGN'.  Grâce à la première lettre, lex peut détecter deux mots
clef successifs, même sans blanc pour les séparer, comme dans
'IntegerFunctionASSIGN(X)'.

Lorsqu'un opérateur .XX. est détecté, il est remplacé dans le source
par \verb+_XX_+.  Ainsi, lex peut faire la difference entre une
constante réelle et un opérateur, comme dans \verb/(X+1._EQ_5)/.

\subsection{Post-analyseur lexical}

La seconde partie est tout à fait classique, c'est une spécification
d'analyseur lexical, dans le langage proposé par lex. Cette
spécification se compose d'une liste d'expressions régulières
correspondant aux tokens du langage, ave{c}, pour chacune d'entre elles,
le code du token à renvoyer à yacc lorsqu'un token de ce type est
détecté dans le programme source.

\section{Graphe de contrôle structuré}

\section{Edition des liens entre modules}

\section{Reproduction de programmes sources}
